<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="ita">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Storia critica dei teatri antichi e moderni divisa in dieci tomi (3e éd.). Tome
     II</title>
    <author key="Napoli Signorelli, Pietro (1731-1815)"
     ref="https://data.bnf.fr/fr/11930036/pietro_napoli_signorelli/">Pietro Napoli
     Signorelli</author>
   </titleStmt>
   <editionStmt>
    <edition>OBVIL</edition>
    <respStmt>
     <name>Infoscribe</name>
     <resp>saisie, XML-TEI</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>Eric Thiébaud</name>
     <resp>édition TEI</resp>
    </respStmt>
   </editionStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
    <date when="2019"/>
    <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/historiographie-theatre/napoli-signorelli_storia-critica-ed-3-02_1813</idno>
    <availability status="restricted">
     <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
      <p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire d’Excellence «
       Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
      <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les
       bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale
       par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
       d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
      <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de
       cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de
       la ressource.</p>
      <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
       utilisation commerciale est interdite.</p>
      <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
       électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la diffusion de
       versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
     </licence>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl><author>Pietro Napoli Signorelli</author>, <title><hi rend="i">Storia critica dei teatri
       antichi e moderni divisa in dieci tomi</hi></title>, tomo II, <edition>[3e éd.]</edition>,
      <pubPlace>Napoli</pubPlace>, presso <publisher>Vincenzo Orsino</publisher>, <date>1813</date>,
     249 p. PDF : <ref target="https://books.google.fr/books?vid=IBNF:CF990964640"
     >Google</ref>.</bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1813"/>
   </creation>
   <langUsage>
    <language ident="ita"/>
   </langUsage>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <div1 type="epigraph" xml:id="epigrafe">
    <pb n="n.p."/>
    <head>[Epigrafe]</head>
    <epigraph>
     <l rend="i">                      Ardito spira</l>
     <l rend="i">Chi può senza rossore</l>
     <l rend="i">Rammentar come visse allor che muore.</l>
     <bibl>Metastasio nel Temistocle.</bibl>
    </epigraph>
   </div1>
   <div1 type="book" xml:id="libro-1">
    <pb n="1" xml:id="p1"/>
    <head type="main">CONTINUAZIONE DEL TEATRO GRECO <hi rend="i">E DEL LIBRO I</hi></head>
    <div2 type="chapter" xml:id="libro-1_capo-11">
     <head type="sur">CAPO XI. </head>
     <head type="main"><hi rend="i">Primi passi della Commedia Antica.</hi></head>
     <p>Frattanto la parte ridicola e satiresca de’ Cori che precedettero la poesia Tespiana,
      appartata dalla tragedia come scoria di niun pregio, errava pe’ villaggi sotto il nome di <hi
       rend="i">Commedia</hi> preso dal greco vocabolo κομαζειν <hi rend="i">banchettare</hi>. Ma il
      diletto che sebbene grossolano recava a tutti questo spettacolo, mosse alcuni comici sagaci a
      migliorarne la forma togliendo ad esemplare la Tragedia. Ed osservando poi che questa si
      arricchiva ne’ poemi eroici di Omero, <pb n="2" xml:id="p2"/>vollero anch’essi giovarsi delle
      fatiche di questo gran padre della poesia, e presero ad imitare l’aria urbana salsa e graziosa
      del di lui <hi rend="i">Margite</hi>. Vennero allora in tanta fama che furono chiamati ed
      ammessi a rappresentare in città, ed al pari de tragedi ottennero i comedi dal Governo le
      spese delle decorazioni necessarie pel Coro<note n="a" place="bottom">Tardi il Magistrato
       venne a concedere il Coro ai Comedi, mentre da prima erano <hi rend="i">volontarii</hi>, dice
       Aristotile nella <hi rend="i">Poetica</hi>. Su di che può vedersi ciò che scrissero Scaligero
        (<hi rend="i">Poet.</hi> lib. VII, c. 7) ed Alessandro Piccolomini interpretando la <hi
        rend="i">Poetica</hi> di Aristotile nella Particola 30.</note>. Così quelle notturne querele
      che secondo lo Scoliaste di Aristofane i villani oppressi da’ ricchi andavano spargendo pe’
      villaggi indi per le città, trovarono da poi ne’ poeti comici tanti zelanti patrocinatori de’
      loro diritti offesi; ed il magistrato Ateniese permise che si pubblicassero i loro oltraggi in
      teatro; ed animò con ciò i poeti <pb n="3" xml:id="p3"/>ad infamar poscia impunemente i
      cattivi e i prepotenti<note n="a" place="bottom">La narrazione dello-Scoliasta di Aristofane
       fu ancor più disviluppata da Giano Parrasio nella sua Epistola 64.</note>.</p>
     <p>Se la voracità del tempo avesse rispettato il trattato della <hi rend="i">Commedia
       Antica</hi> di Camaleone, o la <hi rend="i">Storia Teatrale</hi> scritta da Juba re della
      Mauritania citata da Ateneo nel quinto libro, saremmo forse meno di quel chesiamo incerti in
      molte cose necessarie per illustrarla. Questi libri ci avrebbero somministrati lumi maggiori e
      sull’origine della commedia e sull’ordine cronologico de’ poeti comici. Tuttavolta la
      diligenza di molti valentuomini ha supplito in alcun modo alla perdita di quella preziosa
      storia e di quel trattato. Lilio Gregorio Giraldi, Isacco Vossio, Giovanni Meursio, Francesco
      Patrizi, squadernando i libri de’ commentatori, de’ lessicografi, degli scoliasti, de’
      cronisti e de’ gramatici, ed <pb n="4" xml:id="p4"/>approfittandosi di quelli di Ateneo,
      Suida, Esichio, Giulio Polluce, Stabeo, Plutarco, gettano in tanta oscurità qualche barlume.
      Chi ama di essere minutamente informato di siffatte cose, consulti le opere de’ riferiti
      scrittori. Noi intanto limiteremo le nostre cure a rilevare quelle notizie più sicure che
      appaghino la curiosità e rischiarino sobriamente la storia de’ predecessori di Aristofane
      senza opprimere la studiosa gioventù con rancide discussioni.</p>
     <p>Secondo il prelodato Scoliaste di Aristofane ed il gramatico Diomede, il primo ad uscire
      sulla comica scena fu Susarione o Sannirione d’Icaria seguito da Rullo o Nullo e da Magnete.
      Aristotile però nella <hi rend="i">Poetica</hi> ci dice che i Megaresi di Sicilia pretesero
      che Epicarmo fosse stato l’inventore della commedia regolare, e che di non poco spazio
      preceduto avesse Connida e Magnete. Fiorì Epicarmo insigne filosofo non meno che comico
      illustre in Siracusa a’ tempi di Gerone il vecchio. <pb n="5" xml:id="p5"/>Platone nel <hi
       rend="i">Teeteto</hi> lo decorò col titolo di <hi rend="i">principe della commedia</hi>, e
      Teocrito lo chiamò inventore di essa, avendole dato forma coll’introdurre nel teatro Siciliano
      il dialogo e gli attori. Il carattere delle di lui favole consisteva nel seminarvi
      acconciamente la sapienza pitagorica, e nella piacevolezza de’ motteggi. Plauto secondo Orazio
      nell’una e nell’altra cosa calcò le di lui vestigia. Licone presso Suida attribuiva ad
      Epicarmo trentacinque favole; ma Giovanni Meursio ne raccolse quaranta titoli, anzi dal
      racconto del medesimo Suida deduce che ne avesse prodotte intorno a cinquantadue. A cagione
      dei nomi di <hi rend="i">Niobe</hi>, <hi rend="i">Busiri</hi>, <hi rend="i">Filottete</hi>,
       <hi rend="i">Prometeo</hi>, <hi rend="i">Pirra</hi>, <hi rend="i">Atalanta</hi>, i <hi
       rend="i">Persi</hi> ecc., che si registrano tralle favole di Epicarmo, volle Martin del Rio
      collocarlo tra’ poeti tragici. Ma tale argomento è manifestamente fallace; perchè tutti i
      comici antichi che conosciamo introducevano sì bene i numi e gli eroi della mitologia, ma essi
      vi facevano meschina ridevole figura <pb n="6" xml:id="p6"/>di scrocconi, tagliacantoni,
      mezzani, paltonieri, siccome la fanno in Aristofane Ercole, Bacco, Mèrcurio<note n="a"
       place="bottom">Di Epicarmo può vedersi quanto si scrisse nel Tomo I delle <hi rend="i"
        >Vicende della Coltura delle Sicilie</hi>.</note>. Essendo Epicarmo già vecchio era
      giovanetto Magnete Icariese, il quale secondo il medesimo Suida compose nove commedie, e
      rimase due volte vincitore. Formide, Evete, Eussenide, Milo non furono di molto ad Epicarmo
      posteriori. Dromone comico mentovato da Ateneo fiorì dopo di Sannirione, ed è diverso da
      Drumone o Drimone, il quale secondo Eusebio<note n="b" place="bottom"><hi rend="i">De Præpar.
        Evang.</hi> Lib. X.</note> fu più antico di Omero. A’ giorni di Sannirione e di Filillio
      vuolsi che scrivesse Diocle Ateniese o Fliasio. I titoli che ci rimangono delle di lui favole
      sono: <hi rend="i">Talatta</hi> nome di una meretrice secondo Ateneo, <hi rend="i"
       >Thyestes</hi>, <hi rend="i">Bacchae</hi>, <hi rend="i">Melittae</hi>, <hi rend="i"
       >Oniri</hi>. Corse fama <pb n="7" xml:id="p7"/>secondo Suida di aver Diocle inventata certa
      armonia tratta dal suono di alcuni vasi di creta percossi con una bacchetta di legno.</p>
     <p>Coltivarono l’<hi rend="i">antica commedia</hi> varii altri comici non molto dai nominati
      lontani, come Cratete, Archesila, Cherilo, Eviso, Apollofane, Ipparco, Timocle, di cui Ateneo
      ci ha conservato un frammento in lode della tragedia, nel quale afferma essere agli uomini
      utilissima, e Timocreonte, il quale ebbe nimistà con Simonide Melico e con Temistocle
      Ateniese, contro di cui scrisse una commedia. Altri se ne possono nominare, i quali o di poco
      prevennero Aristofane, o vissero contemporaneamente, o non molto dopo di lui. Tali sono
      Ermippo, Antifane, Eubolo, di cui Grozio rapporta qualche picciolo frammento della commedia
      intitolata <hi rend="i">Antiope</hi>; ed Esippo che scrisse una commedia detta <hi rend="i"
       >Saffo</hi>; e Frinico comico più volte motteggiato da Aristofane, e che fiorì verso
      l’olimpiade LXXXVI. <pb n="8" xml:id="p8"/>Alceo comico figlio di Micco era di Mitilene, e
      rinunziò alla patria per dirsi Ateniese. Lasciò questo comico dieci favole, una delle quali
      s’intitolava <hi rend="i">Pasifae</hi>, e con essa, secondo l’interprete di Aristofane
      nell’argomento del <hi rend="i">Pluto</hi>, contese con questo comico riputato nel quarto anno
      dell’olimpiade XCVII. Ma Gratino, Eupoli ed Aristofane furono i più chiari comici di tal
      periodo.</p>
     <p>Trovavasi il teatro Ateniese nel colmo della gloria nell’olimpiade LXXXI, quando cominciò a
      fiorir Cratino poeta di stile austero, mordace e forte ne’ motteggi, dal quale si dee
      riconoscere il lustro di quel genere di commedia caustica e insolente chiamata <hi rend="i"
       >Satirica</hi> e <hi rend="i">Antica</hi>. Una delle di lui favole intitolavasi <hi rend="i"
       >Eolosicone</hi>, nella quale si satireggiavano i poeti tragici ed anche Omero. Cratino che
      visse novantasette anni, fu seguito, ed imitato da Eupoli poeta più grazioso, il quale compose
      diciassette commedie, ma solo sette volte riportò la corona <pb n="9" xml:id="p9"/>teatrale.
      La commedia antica però ricevè tutta la perfezione dall’Attico Aristofane che sempre colla
      grazia e colle facezie temperava –  l’amarezza della satira.</p>
     <p>Ebbero appena i comici imitando i tragici data forma alolor poema, che gonfii della riuscita
      presero a gareggiare co’ loro modelli, e ne sostennero arditamente il paragone e colla
      magnificenza dell’apparato e colla pompa poetica de’ cori. Impazienti poscia dell’uguaglianza
      ambirono di sovrastare, e per iscemare l’ammirazione che sino a quel punto riscossa avevano i
      loro emoli, valendosi delle proprie armi, cercarono di attenuare il merito de’ passi migliori
      delle tragedie col renderli ridicoli per mezzo di alcuni leggieri maliziosi cangiamenti. In
      ciò consisteva la <hi rend="i">parodia</hi> che fu l’anima della commedia antica. La vittoria
      si dichiarò per gli comici, se ad altro non si miri che al pregio dell’invenzione ed al
      piacere prodotto dalla novità degli argomenti. Imperciocchè i tragici ricavavano <pb n="10"
       xml:id="p10"/>i loro soggetti dalle favole di Omero e dalla mitologia; ma i comici soccorsi
      soltanto dalla propria immaginazione gli traevano, per così dire, dal nulla, e presentavano
      uno spettacolo tutto nuovo. Di là uscirono quelle maravigliose dipinture allegoriche le quali
      incantavano la Grecia. Accoppiavansi in esse all’esatta imitazione della natura i voli più
      bizzarri della fantasia, e si nobilitavano colla poesia più vigorosa, colla morale più sana e
      colla politica più profonda i soggetti all’apparenza più frivoli e meno interessanti. Con tale
      artificio erano lavorati quegli strani <hi rend="i">Uccelli</hi> geroglifici eloquenti di
      certi cittadini viziosi nati in Atene; quelle <hi rend="i">Vespe</hi> immagini de’ magistrati
      ingordi e venali; quelle <hi rend="i">Rane</hi> simboli de’ molesti verseggiatori ciclici;
      quelle <hi rend="i">Nuvole</hi> colle quali si satireggiava l’ipocrisia morale e l’inutilità
      de’ calcolatori fantastici.</p>
     <p>Ma se l’emulazione rendè gloriosa questa commedia, la fece oltremodo ardita il governo
      popolare Ateniese, <pb n="11" xml:id="p11"/>nel quale i comici e gli spettatori erano membri
      della sovranità. Osò per questo un poema così straordinario internarsi impunemente nel segreto
      dello stato, trattar di pace, di guerra, di alleanze, beffeggiare ambasciadori, screditar
      magistrati, manifestare i latrocinii de’ generali, e additare i più potenti e perniciosi
      cittadini, non solo con una vivace imitazione de’ loro costumi, ma col nominarli e copiarli al
      naturale colle maschere.</p>
     <p>E per ultimo riuscì tal commedía fuor di misura sfacciata e insolente a cagione della
      prosperità della Repubblica. La felicità continuata corrompe gli animi, spogliandogli del
      timore, potentissimo freno delle passioni eccessive. Atene che trovavasi in si alto punto di
      prosperità e per conseguenza di moral corruzione, mirò senza orrore il fiele che sgorgava da
      questo fonte; si compiacque della indecenza che vi regnava vedendovi il ritratto fedele de’
      suoi costumi; e applaudì a quella malignità che mortificava i <pb n="12" xml:id="p12"/>potenti
      che essa abborriva e i virtuosi che la facevano arrossire. Qual maraviglia adunque che i
      comici insolentissero a segno, non che d’insultare i Cleoni poderosi, ma di offender Pericle?
      Cicerone la detestò per questo<note n="a" place="bottom">Ne’ frammenti della <hi rend="i"
        >Repubblica</hi> lib. IV. Perdoniamo loro l’aver feriti i Cleoni, gl’Iperboli ecc.; ma
       Pericle! Perchè dunque s. Agostino diceva, che la licenza del Teatro Greco non ardì mai di
       offender Pericle? Si vedrà nell’osservare le commedie di Aristofane.</note>. Essa perseguitò
      in Socrate la medesima virtù, motteggiò empiamente la religione, rimproverò a tutti i
      cittadini ciò che leggesi nel dialogo tenuto nelle <hi rend="i">Nuvole</hi> dal Ragionar
      Dritto e dal Torto<note n="b" place="bottom">Lessi la dissertazione del più volte lodato
       Saverio Mattei intitolata la <hi rend="i">Filosofia della Musica</hi>, che i Greci andavano
       al teatro come noi andiamo agli <hi rend="i">Esercizii Spirituali</hi>, e che la Commedia era
       il loro <hi rend="i">Catechismo</hi>, e la Tragedia là lore <hi rend="i">Predica grande</hi>.
       Ma le cose quì accennate e ciò che in appresso rapporteremo, sono tutt’altro che <hi rend="i"
        >prediche</hi>, <hi rend="i">catechismi</hi>, ed <hi rend="i">esercizii spirituali</hi>.
       L’espressioni iperboliche del Mattei vengono contraddette dalla storia, e debbono tenersi
       puramente per esagerazioni capricciose. Con ciò fa perdere di vista alla gioventù la vera
       fisonomia del teatro greco, ed occulta specialmente i lineamenti del periodo in cui fiorì la
       Commedia Antica, quando poeti e spettatori erano egualmente animati dello spirito geloso che
       dettava sì spesso l’ostracismo contro il merito e la virtù. Con più ragione adunque il teatro
       Ateniese potrebbe chiamarsi il <hi rend="i">gabinetto</hi> della Repubblica, il <hi rend="i"
        >consiglio di stato</hi>, in cui, benchè di passaggio, soleva commendarsi la morale. Il di
       lui <hi rend="i">catechismo</hi> veniva sacrificato alminimo cenno della politica gelosia, il
       cui oggetto primario e nell’ozio e negli affari era la conservazione della
      libertà.</note>.</p>
     <p><pb n="13" xml:id="p13"/>Risulta dalle cose indicate che ciò che ora chiamiamo <hi rend="i"
       >commedia</hi> punto, non rassomiglia alla Greca Antioa, Allegorica, Satirica, la quale per
      invenzione, per novità, per grandezza di disegno, per sale e per baldanza si allontana da ogni
      favola comica moderna. I frammenti che ci rimangono <pb n="14" xml:id="p14"/>de’ primi comici
      non basterebbero a darne compiuta idea, se il tempo non avesse rispettate undici delle
      commedie di Aristofane, le quali a sufficienza ce ne istruiscono. Non voglionsi però leggere
      colla speranza di trovarvi avventure piacevoli, intrighi amorosi, dipinture di caratteri
      simili a quelle delle commedie de’ nostri tempi. Altr’aria, altre mire, altri comici ordigni
      vi campeggiano, i quali non appariscono agevolmente senza la fiaccola de’ principii
      surriferiti, senza la cognizione della polizia e de’ costumi Ateniesi, e senza la pratica
      necessaria delle Vite di Plutarco e della guerra del Peloponneso che durò ventisette anni e
      che fu stringatamente e con tanto politico sapere descritta da Tucidide.</p>
     <p>Non sanà forse senza profitto della gioventù che conoscer voglia il teatro Greco e l’arte
      usata da que’ repubblicani nel maneggiar la commedia antica, il presentarle qualche estratto
      più circostanziato che non feci nel 1777 nella Storia de’ Teatri in un solo <pb n="15"
       xml:id="p15"/>volume, delle favole di Aristofane da tutti nominato, da pochi letto, e forsa
      da pochissimi compreso.</p>
    </div2>
    <div2 type="chapter" xml:id="libro-1_capo-12">
     <head type="sur">CAPO XII. </head>
     <head type="main"><hi rend="i">Teatro di Aristofane.</hi></head>
     <p>La poesia di questo comico vivace, animata, fantastica, faceta, e al tempo stesso acre,
      maligna, licenziosa e spessissime volte triviale, appartiene alla commedia bassa e alla farsa.
      Ma serpeggiano nelle sue favole tali tinte veramente comiche, tali politiche vedute, e tal
      conoscenza de’ costumi e dello stato degli Ateniesi, che, mal grado delle bassezze ed
      oscenità, piaceranno in ogni tempo a chi saprà trasportarsi a quello del poeta. Senza ciò qual
      commedia piacerà mai? Qualunque produzione d’ingegno porta la divisa del proprio secolo, del
      costume, del gusto corrente impressovi con caracteri indelebili. Ma la commedia <pb n="16"
       xml:id="p16"/>singolarmente che dipinge per gli spettatori presenti e non per gli futuri, è
      sopra ogni altra esposta all’abbandono e al disprezzo in cui cadono le mode già passate. Una
      commedia Italiana o Francese, dopo tre o quattro lustri, con difficoltà diletta nelle scene
      nazionali senza notabili cangiamenti. Ora che diverrà di una Greca di ventidue secoli
      indietro, se nelle nostre contrade tanto cangiate da que’ tempi remoti prendasi a leggere
      senza gli accennati requisiti? Questo basti a’ giovani per non lasciarsi spaventare dalle
      critiche pedantesche del per altro dotto Nisieli contro di Aristofane, o dagli oltramontani
      ancor più ridicoli censori di tutta l’antichitâ. Mai abbastanza a costoro non si ripete che il
      tuono decisivo e inconsiderato è quello della fatuità, e che debbono apprendere e ritenere,
      per sovvenirsene nelle loro decisioni, che questo Aristofane era un <hi rend="i"
      >Ateniese</hi>, e che <hi rend="i">fioriva sul principio del quarto secolo di Roma</hi> nell’
      olimpiade LXXXV, pochi <pb n="17" xml:id="p17"/>annimeno di quattro secoli e mezzo prima dell’
      era Cristiana.</p>
     <p>Cinquanta e più commedie compose Aristofane, delle quali per la maggior parte, è perita
      ancor la memoria. Di alcune si conserva qualche piccolo frammento, come dell’<hi rend="i"
       >Anfiarao</hi> e del <hi rend="i">Cocalo</hi>. Delle undici intere che ce ne rimangono, sono
      questi i titoli: la <hi rend="i">Pace</hi>, i <hi rend="i">Cavalieri</hi>, gli <hi rend="i"
       >Acarnesi</hi>, gli <hi rend="i">Uccelli</hi>, <hi rend="i">Lisistrata</hi>, le <hi rend="i"
       >Concionatrici</hi>, le <hi rend="i">Nuvole</hi>, le <hi rend="i">Cereali</hi>, le <hi
       rend="i">Rane</hi>, le <hi rend="i">Vespe</hi>, il <hi rend="i">Pluto</hi>.</p>
     <p>La <hi rend="i">Pace</hi> (Ειρηνης). Nulla prova con maggiore evidenza che nel comico teatro
      de’ Greci agitavansi le quistioni politiche correnti, quanto i drammi di Aristofane. L’unico
      oggetto del poeta nella <hi rend="i">Pace</hi> è di ritrarre con pennellate vivaci i danni
      della guerra posti al confronto de’ vantaggi della pace. Del sale comico di questa favola il
      lettore prenderà diletto a misura che si avvezzerà all’artificio dell’allegoria. Trigeo
      lavoratore disgustato della guerra va esclamando: O Giove, metti giù <pb n="18" xml:id="p18"
      />quella granata, non iscopare la Grecia, lasciala stare in pace. Ma parendogli di non esserne
      inteso risolve di volare in cielo per porgergli i suoi lamenti supplichevoli più da vicino. I
      servi e le figliuole di codesto Greco <hi rend="i">Don-Quijote</hi> cercano rimuoverlo dal
      proposito, temendo che si abbia a rompere il collo, o che ne divenga matto del tutto. Tu
      cascherai nel mare (gli dicono), ne rimarrai zoppo, darai motivo ad Euripide di far di te una
      tragedia. Tutto è inutile; egli è fermo nel suo pensiero, si congeda, cavalca uno scarafaggio
      sull’autorità di un apologo di Esopo, e gli pare essere arrivato alla rocca di Giove. Olà
      (grida in aria) non mi aprite? Mercurio gli domanda chi sia. Sono (dice) Trigeo Atmoneo buon
      vignajuolo, che non sono nè spione nè ladro. Mercurio gli dice che se vuol parlare a Giove, è
      venuto a mal tempo, essendo fuori di casa con gli altri Dei, per cedere alla Guerra la propria
      abitazione, e lasciare agli nomini il pensiero di se stessi. <pb n="19" xml:id="p19"/>Dovesono
      essi andati? dice Trigeo. Più in alto, risponde Mercurio, per non veder combattere i Greci, nè
      ascoltar quelli che gli porgono suppliche. Aggingne che per la loro ostinazione essi non
      vedranno più la pace che dalla Guerra è stata gettata in una profonda spelonca che ha coperta
      e serrata con gran sassi. Nè contenta questa fiera nemica della pace ha fatto condurre nella
      celeste dimora un gran mortajo, dentro del quale intende pestare le città. Questa immagine
      conviene al comico più basso; ma subito mostra popolarmente le perniciose conseguenze di tal
      flagello dell’umanità. Odesi intanto il suono del terribil mortajo nel quale si è buttato il
       <hi rend="i">porro</hi> (in greco Πρασον donde viene il nome di Prasia città della Laconia) e
       l’<hi rend="i">aglio</hi>, particolar produzione di Megara. Comparisce la Guerra minacciando
      le Greche città:</p>
     <quote>
      <label type="speaker">Guer.</label>
      <p rend="i">O Megara, Megara, tu sarai tosto schiacciata.</p>
      <label type="speaker">Tri.</label>
      <p rend="i">Oimè, oimè, che la Guerra <pb n="20" xml:id="p20"/>annunzia grandissimi guai a’
       Megaresi!</p>
      <label type="speaker">Guer.</label>
      <p rend="i">O Sicilia, in mal punto ti trovi tu nel fondo del mio mortajo; tu sarai pesta come
       ogni altro paese infelice! Io vò mettervi dentro un poco di mele Attico.</p>
      <label type="speaker">Tri.</label>
      <p rend="i">No, per Dio, non fare; mettivi qualche altro mele, e risparmia l’Ateniese ch’è di
       gran prezzo.</p>
     </quote>
     <p>La guerra però non bada alle parole di Trigeo, e chiama Cidemo perchè le porti un pistello.
      Cidemo finge di non trovarne nè presso gli Ateniesi, nè presso i Lacedemoni, che l’hanno
      prestato a’ Traci. Entrasene la Guerra. Trigeo intraprende di trarre la Pace dalla caverna,
      eccitando all’opera lavoratori, fabri, mercatanti. Tutti di buon grado si accingono
      all’impresa, pregando Mercurio perchè non si opponga. Ma Trigeo dove ha trovati alla mano
      questi compagni? Non era egli sulla rocca di Giove? Non si sa <pb n="21" xml:id="p21"
      />veramente come veggasi cosi bene accompagnato. Con tutto ciò la più vaga allegoria di questa
      favola consiste nel Coro che fa sforzi grandi, tirando alcune corde per ismuovere le gran
      pietre che chiudono la bocca della caverna senza punto avanzar nell’opera. Alcuni tirano da un
      lato, altri dall’opposto, e l’effetto si ritarda; la qual cosa allude alle discordie delle
      città Greche, per le quali la guerra sussiste. I soli agricoltori tirano concordemente e con
      animo sincero, e co’ loro sforzi pervengono a rimuovere i sassi e a sprigionare la Pace;
      lezione eccellente di politica e di commercio. Tutti ne gongolano, e Mercurio fa osservare che
      le città prima miseramente saccheggiate durando la guerra, pacificate conversano insieme assai
      amichevolmente. I lavoratori con piena sicurezze tornano ai loro campi senza spade e senza
      lance, e si rallegrano e festeggiano colle proprie famiglie. Trigeo invita il Coro a salutar
      la Dea. Dopo il canto egli vuol sapere da <pb n="22" xml:id="p22"/>Mercurio, onde avvenne che
      la Pace abhandonò la Grecia? Mercurio ne dà la prima colpa a Fidia; indi a Pericle, il quale
      (egli aggiunge) <quote><hi rend="i">accese il fuoco fralle città gittando nel mezzo di esse la
        picciola scintilla del risentimento di Megara, e destò un incendio generale onde tutti i
        Greci per lo fummo ne lagrimavano, tutte le vigne ardendo strepitavano, tutto era or ore,
        travaglio, movimento, e la Pace si fuggì via</hi></quote>. Così istruito Trigeo pensa a
      partire. Il Coro prende occasione di favellare degli spettacoli scenici di Atene, e di lodare
      il suo poeta, il quale (egli dice) <quote><hi rend="i">è ottimo compositore di commedie e
        pieno di gloria</hi></quote>. Rammenta come egli sia stato il primo ad acchetare gli uomini
      che contendevano, si calunniavano e combattevano per frascherie. Ha egli banditi, soggiugne,
      dal teatro gli Ercoli divoratori famelici, poltroni, ingannatori, ed i servi, che sempre
      piangono o che sempre mostrano le piaghe ricevute e le lividure del bastone. <pb n="23"
       xml:id="p23"/>Daciò si ricava, che quanto i comici Latini dicevano di se e de’ poeti
      contemporanei ne’ prologhi, i Greci facevano dire in qualche parte de’ Cori. Trigeo arrivato
      tra’ suoi narra varie cose vedute in aria quando ha volato. Si prepara un sacrifizio e si
      fanno nuove preghiere alla pace. All’odore del convito viene l’indovino Jerocle coronato di
      alloro. Spia, chiede, s’insinua, ma non gli è dato retta. Il ghiottone impostore usa ogni
      artifizio, e comincia a predicare e mostrare di esser volontà degli Dei che non si cessasse
      dal guerreggiare <quote><hi rend="i">avanti che il lupo menasse in moglie una
       pecora</hi></quote>. Altercando con Trigeo asserisce che non potrà mai farsi che <quote><hi
        rend="i">un gambero cammini diritto, che un guscio di castagna non sia irsuto</hi></quote>,
      e nega di partecipare de’ licori adoperati nel sacrifizio, <quote><hi rend="i">perchè non l’ha
        commandato la Sibilla</hi></quote>. Ognuno vede quanto graziosamente quì si ridicolizzi
      l’aria di oracolo che prendono gl’impostori, profferendo con affettata gravità sontenze
      enigmatiche e concetti <pb n="24" xml:id="p24"/>oscuri. Ognuno vi apprende con diletto che il
      linguaggio dell’impostura è sempre misterioso. Questo sacro impostore accumula sentenze é
      parole vote di sostanza, per mostrarsi uomo grave, inspirato, interprete della divina volontà.
      Vedendo poi le vivande preparate vuole la sua parte delle interiora. Ma Trigeo gli risponde
      lepidamente:</p>
     <quote>
      <label type="speaker">Tri.</label>
      <p rend="i">No, amico, non possiamo fartene parte, prima che il lupo meni in moglie una
       pecora.</p>
      <label type="speaker">Jer.</label>
      <p rend="i">Vi supplico.</p>
      <label type="speaker">Tri.</label>
      <p rend="i">No, fratello, tu supplichi invano; tu non farai mai liscio e polito un riccio di
       castagna. Mangiamo pur noi; amici miei.</p>
      <label type="speaker">Jer.</label>
      <p rend="i">Ed io?</p>
      <label type="speaker">Tri.</label>
      <p rend="i">Oibò; mangia tu la tua Sibilla.</p>
     </quote>
     <p>Il ribattere le altrui parole è un artificio scenico pieno di sale, che sempre riesce vivace
      e dilcttevole sì ne’ gravi che ne’ lepidi drammi. Arriva altra gente in mezzo al tripudio, per
      mostrare le felici conseguenze della pace. Un artefice di falci ringrazia Trigeo, perchè <pb
       n="25" xml:id="p25"/>se prima non vi era chi comprasse falci neppure a vilissimo prezzo, ora
      le vende cinquanta dramme l’una, cioè intorno a sei ducati di moneta di Napoli. Fabbri di
      celate, di aste, di corsaletti, di lance e di trombe guerriere vengono a lamentarsi, dicendo
      che periscono per la fame nella pace, e i contadini gli deridono e seguitano a godere, a
      cantare, a saltare. In questa favola vedesi trasgredita l’unità del tempo in varie guise. Gli
      effetti partoriti dalla pace non possono vedersi eseguiti nel giorno stesso che si pubblica.
      In oltre Trigeo dice appena di voleré andare in cielo che vi si trova: appena vuol tornar fra’
      suoi che parla alla sua famiglia. Nè anche l’unità del luogo vi è osservata; perchè Trigeo si
      vede prima in Atmone, indi in aria, poscia in certe balze. Vi si trovano ancora varie immagini
      schifose, che svegliano idee d’immondizie puzzolenti da fuggirsi da qualunque scrittore che sa
      rispettare il pubblico. Il lettore sagace lascerà tali difetti e bassezze al <pb n="26"
       xml:id="p26"/>popolaccio Ateniese che le tollerava, e si appiglierà solo alle molte finezze
      comiche, delle quali la <hi rend="i">Pace</hi> abbonda, non meno che al buon senno e all’amor
      patriotico che vi campeggia. Ma che censura è quella dell’erudito Nisieli<note n="a"
       place="bottom">Proginnasmo XXII del V volume.</note>? <quote><hi rend="i">La pace, ove
        consiste tutta la favola, non dice mai una parola.</hi></quote> Non dice mai una parola, ed
      è pure il fondamento della favola; or che perciò? qual convenienza, qual regola in questo si
      trasgredisce? Non sempre il titolo indica un interlocutore, benchè sempre manifesti
      l’argomento. La <hi rend="i">Casina</hi> di Plauto presa a difendere dal Nisieli contra
      l’Einsio, è l’oggetto interessante di tutta la favola, è la persona in cui cade una
      riconoscenza, e <quote><hi rend="i">non dice mai una parola</hi></quote>.</p>
     <p><hi rend="i">Lisistrata</hi> (Λυσιστρατη). L’oggetto di questa favola è d’inspirar la pace
      come nella precedente, ma l’argomento n’è indecentissimo. L’Ateniese <pb n="27" xml:id="p27"
      />Lisistrata moglie di uno de’ primi magistrati si fa capo delle donne Greche, e ordisce una
      congiura per ridurre gli Ateniesi a pacificarsi con gli Spartani. Per riuscirvi si avvisano le
      donne di vietare a’ loro mariti di valersi de’ diritti del contratto nuziale, astringendovisi
      con un solenne giuramento. Un giuoco di teatro curioso nasce dall’atto del giurare fatto colle
      formalità tragiche, mettendo, in vece di sangue, del vino in uno scudo. I comici non
      lasciavano occasione alcuna di contraffare quanto esponevano sulla scena i tragici. La formola
      del giuramento dettata da Lisistrata e ripetuta a spezzoni da Calonica, è tale: <quote><hi
        rend="i">Giuro di non badare alle carezze di uomo veruno, sia amico o marito; se mi verrà
        caldo, me ne starò in casa senza farmi toccare; mi metterò la veste del più vago colore che
        mi abbia; mi raffazzonerò, mi farò trovare gaja ed ornata per destar le fiamme del consorte,
        ma insensibile a’ suoi ardori, tutto metterò in opera per non<pb n="28" xml:id="p28"
        />condiscendere.</hi></quote> Abbonda veramente di pitture oscene abominevoli, e per niun
      modo confacenti per portare il nome Mattejano di <hi rend="i">catechismo</hi>, siccome può
      dedursi dalla sola esposizione dell’argomento. E che laido catechismo non sarebbe la sfacciata
      sozza scena di Mirina con Cinesia suo marito nell’atto quarto? Le donne per mezzo di quel
      ritrovato la vincono, e costringono gli uomini a far la pace. Di passaggio in questa commedia
      vien motteggiato Pisandro uomo di bella figura che andava armato galantemente, ma che in un
      combattimento gittò le armi; onde nacque appo i Greci il proverbio, <hi rend="i">Più codardo
       di Pisandro</hi>. Costui per avere occasione di rubare il pubblico danajo consigliò e
      promosse la discordia e la guerra, ed Aristofane ne manifestò la codardia e le ruberie. I
      Pisandri pullulano in ogni terra e in ogni tempo; sbucciano bensì ben di rado gli Aristofani
      vindici delle pubbliche lagrime.</p>
     <p>Le <hi rend="i">Concionatrici</hi> (Εκκλεσιαζουσαι). <pb n="29" xml:id="p29"/>Una continuata
      ironia drammatica contro le donne sfacciate, altiere, ambiziose, si osserva in questa favola.
      Si ridicolizza la loro stravagante pretenzione di togliere agli uomini il governo delle
      pubbliche cose. Mostra in prima il poeta la loro scempiaggine nel modo da esse prescelto per
      ottenerlo. Si mascherano con abiti virili, lasciano crescere la loro lanugine, e si appiccano
      al mento delle barbe posticce per presentarsi al Consiglio. Espone poscia la loro imperizia
      nel concionare. Prassagora stessa, che se ne fa capo e sembra la meno sciocca, aringa
      stranamente valendosi de’ più ridicoli argomenti nel dimostrare che per migliorare la città
      debbe concedersene alle donne il dominio. Con tal disegno e con le spoglie degli uomini
      s’incamminano al Consiglio. Un vecchio chiamato Blepiro viene fuori con una veste di donna
      addosso, essendo li stata dalla moglie portata via la propria. Egli è costretto a venir fuori
      da un bisogno naturale, per fare in piazza ciò che la decenza <pb n="30" xml:id="p30"
      />prescrive di farsi nel più segreto della propria casa. Le commedie sono la storia de’
      costumi e delle maniere; e se Aristofane non ha commesso un errore nel costume, in questa
      scena si scopre la grossolana libertà e schifezza di que’ popoli. Blepiro in vero si discolpa
      per esser di notte; ma eravi in Atene tal costumanza di venire espressamente in istrada per
      siffatte cose? Di più se è di notte, sì che non possa esser veduto, ond’è che sopravviene un
      altro che lo ravvisa? e che vede il colore della veste che ha indosso? Non parlando ora
      dell’indecenza di tali scene, nei sono questi, durezzé, negligenze da correggersi, se si vuol
      procacciare un’opportuna illusione in chi vede o legge. Noi di buon grado le notiamo, come
      proseguiremo in ogni occorrenza, perchè si avveggano una volta coloro, a’ quali incresce il
      nostro rispetto verso la dotta antichità, che noi in quest’opera collo spirito d’imparzialità
      che ne governa, e con giusto sforzo (non so se felice) intendiamo di cogliere dagli <pb n="31"
       xml:id="p31"/>scrittori di ogni tempo il più bel fiore per inspirare il buon gusto, e di
      osservarne anche i difetti che potrebbero guastarlo: differenti in ciò totalmente da certi
      pedanti moderni che si fanno gloria di esagerare tutti i difetti degli antichi, e di
      negligentarne le bellezze. Blepiro adunque con naturale ma schifosa dipintura, e, quel che è
      peggio, inutile per l’azione, si dispera per non potersi alleggerire del peso del ventre.
      Cremete viene dal Consiglio a raccontare quanto vi è passato, e quali oratori hanno aringato,
      e singolarmente riferisce la concione di certo giovanetto (una delle donne mascherate) il
      quale diffondendosi nelle lodi delle donne ha dimostrato doversi dar loro il governo della
      città. Vengono indi le donne frettolose per metter giù i pallii, i bastoni, le scarpe de’
      mariti. Quello di Prassagora la riprende di essere uscita sì di buon’ora senza che gliene
      abbia fatto motto. Ella si discolpa col pretesto di avere assistito un’amica prossima a
      partorire. Intende poi dal <pb n="32" xml:id="p32"/>marito come sia stato conceduto alle donne
      il governo della città. Ecco l’oggetto del poeta: mostrare gli sconcerti che ne seguirebbero.
      Prassagora se ne rallegra, ed afferma che in tal guisa se ne correggeranno i vizii e gli abusi
      e gli errori; e ne addita la guisa. Bisogna (dice) mettere tutti i beni in commune, e da
      questo fondo della nazione prendere il sostentamento di ciascuno. Imperocchè non mi piace che
      uno straricchisca mentre un altro manchi del bisognevole, che uno possegga molte terre,
      intanto che un altro non ne abbia una spanna per esservi seppellito; che uno sia circondato da
      una folla di schiavi, ed un altro per bisogno sia costretto a servire. Vita commune,
      uguaglianza; questo è il mio progetto… Tutte le cose adunque terra, argenti, mobili, stabili
      faranno un tesoro commune, dal quale saranno tutti pasciuti. Ella non eccettua da questa
      communità nè anche le donne. Tutti (le si oppone) vorranno attaccarsi alle più belle. Ma a <pb
       n="33" xml:id="p33"/>queste (ella risponde) non si passerà se non da chi avrà prima
      trattenute le più sparute e le vecchie. Si oppone ancora che non si conosceranno i figliuoli
      di ciascuno. Ma qual pro da questo? dice Prassagora. Così i vecchi passeranno per padri di
      tutta la gioventù. E chi lavorerà la terra? I servi. In somma (conchiude) io voglio fare della
      città nostra una sola famiglia. Questo progetto suole in ogni paese trovarsi nella bocca de’
      poveri che non posseggono, per invidia de’ ricchi, e per rincrescimento della fatica. Ora il
      poeta sagace, per mostrarne l’insussistenza, lo fa uscire da teste femminili e poco
      ragionatrici, e con una satira graziosa ne espone comicamente gli assurdi. Quanto gusto e qual
      dottrina non richiedesi per discutere sulla scena col riso alla bocca le quistioni politiche,
      e per distruggere i pregiudizii sì che i volgari vi si ammaestrino senza tediarsi della
      lezione! Uno de’ principali inconvenienti che il poeta mette in vista, è che molti avvezzi a
      possedere non <pb n="34" xml:id="p34"/>vorranno spogliarsi del proprio, e defrauderanno il
      pubblico. L’altro inconveniente che subito manifestá la stranezza del progetto, nasce dall’uso
      delle donne. Le vecchie si bellettano, e stanno attendendo i giovani; le giovanette altercano
      colle vecchie; i giovani vogliono avvicinarsi alle fanciulle senza tracannare l’amarezza delle
      stagionate. La commedia termina con una gran cena. Non è meno licenziosa e sfacciata della
      precedente, e secondo gl’intelligenti lo stile è più sollevato che nelle altre, e si avvicina
      al genere tragico. Vi sono nominati e derisi, Argeo, Jeronimo, Trasibulo, Cefalo, Neoclide; nè
      vi si risparmia la bruttezza ed il naso di Lisicrate, e l’effemminatezza di Nicia.</p>
     <p>Le <hi rend="i">Cereali</hi> (Θεσμοφοριαζουσαι). La satira de’ poeti contemporanei,
      specialmente de’ tragici, era uno de’ principali oggetti della commedia antica, non leggendosi
      favola veruna, ove contro di essi non si avventino strali di fuoco, e non si facciano de’ loro
      versi <pb n="35" xml:id="p35"/>continue parodie. Una delle satire più vivací contro delle
      invénzioni tragiche contiene questa commedia, la quale prende il titolo dalle feste di Cerere,
      e dal soprannome <hi rend="i">Tesmoforo</hi> legislatrice attribuito a questa Dea. Vi si agita
      una comica difesa di Euripide allora vivente contro le accuse delle donne satireggiate da
      questo tragico che in tal favola a tutto potere vien motteggiato.</p>
     <p>Nell’atto I Mnesiloco suocero di Euripide si consiglia con lui e va cereando il modo di
      difenderlo dalle donne irritate, le quali nel celebrarsi le accennate feste debbono
      gindicarlo. Ambedue picchiano alla porta del giovino tragico Agatone per supplicarlo di
      prendere innanzi alle donne la difesa di un di lui collega. Viene fuori il servo di Agatone,
      il quale colle sue comiche espressioni si manifesta preso (come d’ordinario avviene a’ servi
      de’ letterati) dalla smania di mostrarsi bell’ ingegno ad imitazione del padrone. <quote><hi
        rend="i">Osservate, o popoli, un silenzio religioso <pb n="36" xml:id="p36"/>ora che il Coro
        delle Muse discesenel gabinetto del mio padrone gli stà inspirando nuovi poemi: ritenete, o
        venti, i vostri flati: sospendete, a flutti, il mormorio.</hi></quote></p>
     <quote>
      <label type="speaker">Mnes.</label>
      <p rend="i">Capperi!)</p>
      <label type="speaker">Fur.</label>
      <p rend="i">Non taci?)</p>
      <label type="speaker">Ser.</label>
      <p rend="i">E voi, augelletti, fate pausa a’ vostri gorgheggi: e voi fiere selvagge, cessate
       di agitare correndo le boscaglie.</p>
      <label type="speaker">Mnes.</label>
      <p rend="i">Cospettone!)</p>
      <label type="speaker">Ser.</label>
      <p rend="i">Ecco il mio gentil padroue si accinge a verseggiare.</p>
     </quote>
     <p>Ad istanza di Euripide Agatone viene fuori cantando. Mnesiloco è rapito dalla melodia, indi
      meravigliato della di lui attillatura e mollezza; <quote><hi rend="i">Donde sei</hi><seg
        type="exquote"> (egli domanda)</seg>
       <hi rend="i">o tu che non sembri uomo del tutto? quale è la tua patria? che foggia di vestire
        adopri tu? che vivere ambiguo? come accoppi tu lo specchio e la spada? di che spezie sei tu?
        parla hai tu tutto quello che stà bene all’uomo? Tu sembri allevato come una donna; ma dove
         <pb n="37" xml:id="p37"/>sono le poppe?</hi></quote> Questo tragico assettatuzzo risponde
      che <quote><hi rend="i">un poeta aver debbe i costumi convenienti alle favole che maneggia, e
        chi ne fa delle effemminate, uopo è che accomodi se stesso a que’ costumi…, Ibico,
        Anacreante Tejo ed Alceo versatissimi nella musica portavano creste femminili e ballavano
        alla Jonica; e Frinocoo che appariscente e vago era, vestiva leggiadramente; la natura
        fruttifica secondo i semi</hi></quote>. Mnesiloco che è alquanto buffone, risponde:
        <quote><hi rend="i">Perciò dunque Filocle ch’è disonesto, compone disonestamente, e Senocle
        che è malvagio, scrive perversamente, e Teognide ch’è freddo, freddamente
       verseggia.</hi></quote></p>
     <p>Dopo ciò Agatone vien pregato di accompagnare Mnesiloco, e di parlare a favore di Euripide
      accusato come nemico delle donne. Agatone se ne scusa; ed è forza che il solo Mnesiloco tolga
      sopra di se l’impresa. Euripide gli rade la barba e gli bruçia i peli non senza dolore del
      vocchio, e in <pb n="38" xml:id="p38"/>presenza dello spettatore lo trasforma in donna con gli
      abiti di Agatone. Fatto ciò dopo di un giuramento di Euripide di non abbandonarlo nel
      pericolo, Mnesiloco affettando modi e portamento femminile vassi a mescolar tralle donne. Un
      Coro composto di donne insieme col banditore invoca le deità tutte, pregando che muoja di mala
      morte colui che tende insidie al popolo, o chè maltratta le donne, o che fa tregua o amicizia
      con Euripide, o che pensa di farsi tiranno della patria, o che manifesta qualche donna che
      espone un fanciullo, o la serva ruffiana che svergogna il padrone, o la messaggiera bugiarda
      che porta notizie é speranze false, o quell’indegno che inganna e non paga le donne, o la
      meretrice che tradisce il drudo, o le vecchiarde che regalano i loro mercenarii amanti.</p>
     <p>Atto II. Il banditore intima l’aringa contro Euripide. Sorge una donna a concionare, e va
      noverando tutti gi’ improperii detti dal tragico contro <pb n="39" xml:id="p39"/>del sesso, e
      le debolezze e gli artifizii donneschi da lui propalati. Un’altra donna l’accusa di ateismo, e
      che coll’aver negato l’esistenza degli Dei, ella che vender soleva ghirlande per gli
      sagrifizii, dopo le di lui tragedie non vende la mettà delle corone che prima vendeva. Levasi
      appresso Mnesiloco e contraffacendo la voce femminile e usando de’ tuoni acuti sottentra ad
      aringare a favore di Euripide; e mostra quante e quante altre cose ha taciuto quel tragico, le
      quali poteva pubblicare in isvantaggio e disonore delle donne. E quì il Comico spiega tutta
      l’amarezza della satira contro il bel sesso, facendo che Mnesiloco racconti mille e mille
      furberie donnesche alla giornata praticate. Tale aringa solleva l’assemblea femminile contro
      la finta oratrice che vien minacciata di esser pelata col fuoco. Continua non per tanto
      Mnesiloco a riferire gl’inganni femminili e i parti supposti e i regali dati alle ruffiane
      nelle feste Apaturie e i beveraggi apprestati a’ mariti <pb n="40" xml:id="p40"/>per farli
      impazzire ed altro. Il romore che eccita questa maligna orazione, è sospeso dall’arrivo di
      Clistene (cui il poeta dà il nome di putto a cagione de i di lui costumi) il quale fa sapere
      alle donne di avere udito nel foro che Euripide ha inviato nel tempio di Cerere il vecchio suo
      suocero vestito da donna a prendere la sua difesa e a spiare i loro consigli. L’angustia di
      Mnesiloco vicino ad essere scoperto dovea produrre uno spettacolo assai piacevole. Egli si
      spaventa, e l’assemblea si pone in iscompiglio. Chi sarà mai? vanno dicendosi le donne. Dove
      sarà questo vecchiaccio disgraziato? È costei? È quell’altra? Cade in fine il sospetto sulla
      finta donna, per non essere essa da veruna conosciuta. Fanno sopra lui tutte le necessarie
      ricerche per assicurarsi del sesso, e toccando la verità lo prendono per consegnarlo al
      magistrato. Un giuoco di teatro ben vivace doveva risultare dal movimento di tutta l’adunanza,
      e dalle diligenze che faceva il <pb n="41" xml:id="p41"/>Corro per accertarsi se altri vi
      fosse ancora così mascherato.</p>
     <p>Atto III. Il suocero di Euripide non so come si sviluppa e si distriga dalle donne che lo
      custodiscono, e strappata dalle braccia di una di esse una bambina tenta fuggire. E con aria
      minaccevole facendo forse una parodia di qualche scena tragica, <quote><hi rend="i"
        >No</hi><seg type="exquote">, dice</seg>, <hi rend="i">non fia che mai più tu allatti questa
        fanciulla, se non sono lasciato in libertà; con questo ferro le taglierò le vene, farò che
        ne sgorghi tutto il sangue e ne rosseggi quest’ara.</hi></quote> La donna chiama le altre in
      soccòrso, e minaccia di farlo bruciare. Mnesiloco furibondo si accinge a svenare la bambina:
        <quote><hi rend="i">Incolpa, o misera fanciulla</hi><seg type="exquote"> (dice a lei
        rivolto)</seg>
       <hi rend="i">incolpa della tua morte la spietata tua genitrice; mori…. Che
       veggio?</hi></quote> La bambina è diventata <quote><hi rend="i">un’otre di vino, ed ha le
        scarpe alla Persiana!</hi></quote> Di quì Mnesiloco prende argomento per inveire contro
      l’ebrezza e intemperanza donnesca. Quello che rende più <pb n="42" xml:id="p42"/>satirico e
      piacevole questo colpo teatrale, è che l’azione si rappresenta nel terzo giorno delle
      Tesmoforie, le quali duravano cinque dì, e quello di mezzo era consacrato alla penitenza, e le
      donne lo passavano in un rigoroso digiuno. Ora il poeta dà ad intendere in qual modo esse
      digiunavano, e mette in vista la loro ipocrisia, mentre provvedendo in segreto al loro ventre,
      osservano all’apparenza le pratiche della religione. Adunque Mnesiloco per vendetta vuol
      forare la pelle dell’otre; ma Mica tenera madre della bambina implora la di lui clemenza, e
      chiama Mannia, perchè rechi almeno un vase da raccoglierne il sangue. Altre donne
      sopraggiungono, e Mica affrettasi di far noto al magistrato il di lui delitto. Mnesiloco
      vedendosi a mal partito incide su di un legno il proprio pericolo con intenzione di affrettare
      Euripide in suo soccorso. Il Coro giustifica il proprio sesso, ed accusa gli uomini degli
      eccessi delle donne.</p>
     <p>Atto IV. Mnesiloco aspettando in <pb n="43" xml:id="p43"/>vano il genero tenta la fuga,
      fingendosi Elena moglie di Menelao. Una donna lo rimprovera per questa nuova follia; ma egli
      senza darle retta pronunzia alcuni versi tragici come se veramente fosse Elena. Questi versi
      non possono essere imitazione di alcun passaggio di tragedia? Questo giusto dubbio può
      renderci cauti per non tacciar, cosi spesso il Comico di aver molte volte inalzato lo stile.
      Viene Euripide in forma di Menelao, e la scena tragica riesce graziosa. Tutto ciò che vedesi
      sul teatro viene da essi adattato alla storia di Elena. Il paese diventa Egitto, il tempio
      chiamasi casa di Proteo, l’altare vien detto sepolcro, la donna che è presente detta Critilla,
      è presa per Teonoe figlia di Proteo. Dopo ciò il finto Menelao e la finta Elena fanno vista di
      ravvisarsi e riconoscersi. Ecco un dialogo ed una agnizione tragica, che accompagnata dalla
      parodia e caricata con azione buffonesca solea produrre sì piacevole effetto sulle scene
      Ateniesi. La <pb n="44" xml:id="p44"/>donna intanto che custodisce il colpevole, annunzia la
      venuta di un arciero o fante della giustizia, ed Euripide si ritira. Mnesiloco è legato, ed il
      coro con balli e canti conchiude l’atto.</p>
     <p>Atto V. Euripide non comparisce più, ed il suocero freme. Si avvede poi che di lontano gli
      fa qualche cenno, dal quale intende (per altro con poca verisimilitudine) che vuole che si
      finga Andromeda. Euripide torna vestito dá Ecco, e la finta Andromeda recita alcuni versi
      tragici. Euripide la consola. Chi sei tu? gli dice Andromeda. Io sono Ecco che ripete i suoni
      e le parole; e seguita la scena della ripetizione delle parole. Ecco sen fugge con maraviglia
      della finta Andromeda. Ma Euripide ritorna in forma di Perseo; e da questo nuovo travestimento
      nasce un nuovo passaggio tragico. È chiaro che tutte queste trasformazioni tendevano a
      contraffare e ridicolizzare le tragedie più rinomate. Il Coro invoca Pallade, ed Euripide dice
      alle donne, che se <pb n="45" xml:id="p45"/>vogliono venir seco a patti e liberar Mnesiloco,
      egli promette con giuramento di non dir mai più male di loro. Le donne sono di accordo, ma
      temono che il custode abbia ad opporsi; alla qual cosa Euripide si traveste per l’ultima volta
      da una vecchia accompagnata da una giovinetta, per mezzo di cui adesca il custode, lo disvia,
      scioglie Mnesiloco, e si fugge con lui. La bellezza de’ tre primi atti non pare agli occhi
      miei continuata ne’ due ultimi; ma il Comico contava certamente sulla varietà delle imitazioni
      e parodie, le quali, presso la posterità già sazia delle trasformazioni degli zanni scemano di
      pregio in ragione del tempo che va tramezzandosi fra essa ed il Comico Greco. Anche in questa
      favola osserva il riputato Poeta Cesareo (nel capitolo V dell’<hi rend="i">Estratto della
       Poetica di Aristotile</hi>) che <quote><hi rend="i">l’asione incomincia in istrada, poi
        passa, continua e finisce nel tempio di Cerene</hi></quote>. Ma se la scena si figuri, come
      agevolmente poteva eseguirsi nel vasto teatro <pb n="46" xml:id="p46"/>Ateniese, che
      comprendesse due membri, de’ quali l’uno rappresentasse parte di una strada, e l’altro il
      tempio di Cerere adjacente, il luogo in tal caso sarebbe uno.</p>
     <p>Le <hi rend="i">Rane</hi> (Βατραχοι). Eschilo, Sofocle ed Euripide erano già trapassati,
      quando fu composta e rappresentata questa favola, nella quale di que’ tragici si giudica, e
      specialmente si comparano Eschilo ed Euripide, dandosi al più antico la preferenza, comechè
      amendue vi sieno acremente motteggiati. Vi s’introduce Bacco vestito ridicolosamente da
      Ercole, e si finge molto poltrone, per deridere prohabilmente qnalche poeta che era mal
      riuscito a vestire e caratterizzare il figliuolo di Alcmena. Bacco in compagnia di Santia suo
      servo che porta alcuni vasi, un letto ed altro, batte alla porta di Ercole, e gli dice che in
      leggendo l’<hi rend="i">Andromeda</hi> di Euripide erasi invogliato di trarre questo tragico
      dall’inferno ed averlo seco. <quote><hi rend="i">E che vuoi tu farne?</hi></quote> gli dice
      Ercole.</p>
     <pb n="47" xml:id="p47"/>
     <quote><label type="speaker">Bac.</label>
      <p rend="i">Vo che ritorni al mondo, perchè i tragici che vi sono rimasti, sono ignoranti.</p>
      <label type="speaker">Erc.</label>
      <p rend="i">Tutti ignoranti? Ma non vive Jofone?</p>
      <label type="speaker">Bac.</label>
      <p rend="i">Questo è l’unico che sia passabile, ma non so dire dove egli sia.</p>
      <label type="speaker">Erc.</label>
      <p rend="i">Non sarebbe meglio portar qui Sofocle anteriore ad Euripide?</p>
      <label type="speaker">Bac.</label>
      <p rend="i">Io non vò altri che Euripide, perchè un furbo come egli è saprà contribuire dalla
       sua banda a far sì che io possa agevolmente condurlo meco.</p>
      <label type="speaker">Erc.</label>
      <p rend="i">Ed Agatone dove egli è ito?</p>
      <label type="speaker">Bac.</label>
      <p rend="i">Mi ha lasciato questo poetino tanto desiderato dagli amici.</p>
      <label type="speaker">Erc.</label>
      <p rend="i">In che parte sarà andato?</p>
      <label type="speaker">Bac.</label>
      <p rend="i">Nel Convito de’ beati.</p>
      <label type="speaker">Erc.</label>
      <p rend="i">Senocle poi?</p>
      <label type="speaker">Bac.</label>
      <p rend="i">Egli è morto.</p>
      <label type="speaker">Erc.</label>
      <p rend="i">E Pitangelo?…. E tanti altri giovani i quali sono autori di più di diecimila
       tragedie, e sono più loquaci di Euripide?</p>
      <pb n="48" xml:id="p48"/><label type="speaker">Bac.</label>
      <p rend="i">Sono tutti cianciatori che fanno vergogna al mestiere.</p></quote>
     <p>Questo squarcio ne dà la storia de’ tragici che sopravvissero a Sofocle, fra’ quali, al dir
      di Aristofane, il meno cattivo era Josone. Bacco poi vuole che Ercole gl’insegni la via da
      calare speditamente all’inferno, ma vuole che gliene additi una che non sia nè troppo calda nè
      troppo fredda.</p>
     <quote>
      <label type="speaker">Erc.</label>
      <p rend="i">Te ne additerò una bella, cioè quella di un legno ed una corda, impiccandoti.</p>
      <label type="speaker">Bac.</label>
      <p rend="i">Oibò, questa via suffogatoria non mi piace.</p>
      <label type="speaker">Erc.</label>
      <p rend="i">Ti dirò quella di un pistello e di un mortajo.</p>
      <label type="speaker">Bac.</label>
      <p rend="i">Intendi tu con manipolare qualche veleno?</p>
      <label type="speaker">Erc.</label>
      <p rend="i">Sì certo.</p>
      <label type="speaker">Bac.</label>
      <p rend="i">No, no, questa mi farebbe subito gelar le gambe.</p>
      <label type="speaker">Erc.</label>
      <p rend="i">Ne vuoi tu sapere una speditissima?</p>
      <label type="speaker">Bac.</label>
      <p rend="i">Dì su.</p>
      <label type="speaker">Erc.</label>
      <p rend="i">Andrai al Ceramico.</p>
      <label type="speaker"><pb n="49" xml:id="p49"/>Bac.</label>
      <p rend="i">E poi?</p>
      <label type="speaker">Erc.</label>
      <p rend="i">Vi vedrai più bassa una lampada, e se chi ti vede vorrà farti la carità di
       mandarti giuso, vi anderai.</p>
      <label type="speaker">Bac.</label>
      <p rend="i">Dove?</p>
      <label type="speaker">Erc.</label>
      <p rend="i">Abbasso.</p>
      <label type="speaker">Bac.</label>
      <p rend="i">Tu vuoi che ti rompa la testa. Io non vo’ miga andar per siffatte vie.</p>
      <label type="speaker">Erc.</label>
      <p rend="i">E perchè?</p>
      <label type="speaker">Bac.</label>
      <p rend="i">Perchè vo’ gire per quella che tu facesti.</p>
      <label type="speaker">Erc.</label>
      <p rend="i">Oh! Per quella avrai molto travaglio. Bisognerà calare in una palude profonda.</p>
      <label type="speaker">Bac.</label>
      <p rend="i">E come la passerò io?</p>
      <label type="speaker">Erc.</label>
      <p rend="i">Un vecchio barcajuolo ti tragetterà, se gli darai due oboli.</p>
      <label type="speaker">Bac.</label>
      <p rend="i">Oh oh! anche nell’inferno hanno forza le monete? Ma in che modo vi andasti tu?</p>
      <label type="speaker">Erc.</label>
      <p rend="i">Mi guidò Teseo ecc.</p>
     </quote>
     <p>Ercole gli dice poi tutto il cammino e le difficoltà che incontrerà, e parte. Bacco rimane
      fermo nel proposito di <pb n="50" xml:id="p50"/>andarvi, ma Santia vorrebbe almeno ajuto da
      alcuno per portar la carica. Veggono un morto condotto a seppellirsi, e gli domandano, se
      voglia portar que’ vasi; il morto dice che gli porterà per due dramme. Due dramme a Bacco
      sembrano troppe; non convengono; e s’incamminano soli senza cercar di altri. Trovano Caronte
      che ammette solo Bacco nella sua barca, e Santia è costretto a fare a piedi il giro della
      palude. Si sente il molestissimo Coro delle <hi rend="i">Rane</hi>, le quali coll’ingrato
      gracidare <quote><hi rend="i">Brecececex coax coax</hi></quote> fanno montar la stizza a
      Bacco. Questa scena molto corta, ed il Coro delle Rane, il quale secondo lo Scoliaste, neppure
      compariva in iscena, ha dato il titolo alla favola. Finisce la navigazione; scende Bacco dalla
      barca, ed incontra il servo. Domandagli se ha vedute tutte le cose accennate da Ercole. Santia
      risponde di no, e stima che le abbia dette per ispaventarlo; ma egli è bravo, non conosce
      timore. Curiosa in questo luogo è la <pb n="51" xml:id="p51"/>descrizione dell’<hi rend="i"
       >Empusa</hi>, ossia della Fantasima, che per ventura possiamo far conoscere colla versione
      del riputato Cesarotti<note n="a" place="bottom">Vedi la Nota (a b) pag. 234 e 235 del T. III
       della sua traduzione di Demostene.</note>.</p>
     <quote>
      <label type="speaker">San.</label>
      <l rend="i">Zitto che non so che d’intorno rombami.</l>
      <label type="speaker">Bac.</label>
      <l rend="i" part="I">Dove?</l>
      <label type="speaker">San.</label>
      <l rend="i" part="M">Dietro le spalle.</l>
      <label type="speaker">Bac.</label>
      <l rend="i" part="F">E bene arretrati.</l>
      <label type="speaker">San.</label>
      <l rend="i" part="I">Non più dietro, è dinanzi.</l>
      <label type="speaker">Bac.</label>
      <l rend="i" part="M">Avanza.</l>
      <label type="speaker">San.</label>
      <l rend="i" part="F">Oh canchero.</l>
      <l rend="i" part="I">Io veggio colà giù la gran bestiaccia.</l>
      <label type="speaker">Bac.</label>
      <l rend="i" part="I">Cosa è?</l>
      <label type="speaker">San.</label>
      <l rend="i" part="M">Tutto.</l>
      <label type="speaker">Bac.</label>
      <l rend="i" part="M">Che tutto?</l>
      <label type="speaker">San.</label>
      <l rend="i" part="F">Un centofacce,</l>
      <l rend="i">Un centoforme: or è cavalla or pecora,</l>
      <l rend="i">Or bue cornuto, ed ora una freschissima</l>
      <l rend="i" part="I">E bella giovinotta.</l>
      <label type="speaker">Bac.</label>
      <l rend="i" part="F">Ah ch’io la brancichi.</l>
      <label type="speaker">San.</label>
      <l rend="i">La giovinotta è già sparita e restati.</l>
      <pb n="52" xml:id="p52"/>
      <l rend="i">Per conforto una cagna, or vanne e stringila.</l>
      <label type="speaker">Bac.</label>
      <l rend="i" part="I">Oimè! questa è l’Empusa!</l>
      <label type="speaker">San.</label>
      <l rend="i" part="F"><hi rend="i">Affè ch’io credolo.</hi></l>
      <l rend="i">Vè vè che il viso come bragia avvampale.</l>
      <l rend="i" part="I">E una gamba ha di bronzo, e l’altra…</l>
      <label type="speaker">Bac.</label>
      <l rend="i" part="F">Io palpito.</l>
      <l rend="i">Di sterco?</l>
      <label type="speaker">San.</label>
      <l rend="i" part="I">Appunto.</l>
      <label type="speaker">Bac.</label>
      <l rend="i" part="F">E dessa! Ove rimpiattomi?</l>
     </quote>
     <p>Un Coro di sacrificatori canta di poi le lodi di Bacco, e dice quali sono i perversi, i
      furfanti, i traditori che debbono star lontani da i cori sacerdotali. Quì campeggia tutta la
      mordacità del Comico. Bacco batte alle porte di Plutone, e si annunzia per Ercole. Ercole?
      (risponde Eaco furibondo) colui che rubò il nostro cane Cerbero? Bacco s’impaurisce e prende
      il partito di cangiar vesti con Santia che mostra più coraggio di lui. Ma viene una fantesca
      di Proserpina, la quale accoglie Santia credendolo Ercole con molta cortesia e affabilità, e
      pensa di presentargli un buon pranzo; la <pb n="53" xml:id="p53"/>qual cesa udendo Bacco, per
      goderne, riprende la clava e la pelle di leone. Vengono però altri servi che lo prendono per
      un rubatore, ed egli dice a Santia che torni ad esser Ercole. Torna Eaco, e per sapere quale
      di essi due è il ladro e quale Ercole, immagina questo espediente: colui che soffrirà le
      bastonate senza dar segno di dolore, sarà certamente Alcide. È battuto or l’uno or l’altro:
      vogliono lamentarsi ma si trattengono, temendo di peggio. Questa scena è propria de’
      pulcinelli e degli arlecchini, ma è vivace e ridicola. Un pianto, uno sdegno che convenga
      occultare, un riso o dissimulato o sforzato, ogni affetto in somma che sia dallo spettatore
      conosciuto, ma che il personaggio debba reprimere, produce in teatro un effetto assai
      piacevole. Al fine Eaco risolve di condurli al cospetto di Plutone e di Proserpina. Dopo il
      Coro lo stesso Eaco parlando con Santia accenna la contesa di Eschilo e di Euripide, per la
      quale havvi tra’ morti <pb n="54" xml:id="p54"/>un gran contrasto. È una legge dell’inferno
      che il più eccellente in un arte occupi la sede di Plutone, pronto a cederla a un altro di
      maggior nome che sopravvenga.</p>
     <quote>
      <label type="speaker">San.</label>
      <p rend="i">E perchè dunque Eschilo è cosi adirato?</p>
      <label type="speaker">Eac.</label>
      <p rend="i">Perchè egli aveva la sede onorifica della tragedia come ottimo artefice.</p>
      <label type="speaker">San.</label>
      <p rend="i">Ed ora chi la possiede?</p>
      <label type="speaker">Eac.</label>
      <p rend="i">Euripide…</p>
      <label type="speaker">San.</label>
      <p rend="i">E non n’è stato ancora discacciato?</p>
      <label type="speaker">Eac.</label>
      <p rend="i">No, ma il popolo grida, e pretende che si esamini qual de’ due sia il più
       insigne.</p>
      <label type="speaker">San.</label>
      <p rend="i">E Plutone che cosa ha deliberato?</p>
      <label type="speaker">Eac.</label>
      <p rend="i">Farne l’esame.</p>
      <label type="speaker">San.</label>
      <p rend="i">Ma Sofocle perchè non ha occupato il posto tragico?</p>
      <label type="speaker">Eac.</label>
      <p rend="i">Quando egli discese giù, porse la mano ad Eschilo, lo bacio, e non volle aspirare
       al trono… Ora che sa che si <pb n="55" xml:id="p55"/>contende pel primato, ha risoluto di
       confermare ad Eschilo la cessione in caso che rimanga vincitore; se poi egli perde, fa conto
       di combattere contro di Euripide.</p>
     </quote>
     <p>Si commette a Bacco il giudizio. Vengono i poeti altercando e ingiuriandosi. Bacco cerca di
      farli acchetare. Non è dovere, ei dice, che poeti, uomini di lettere, si vituperino, e dicansi
      villanie come due donnicciuole che vendono del pane. Eschilo protesta di aver pena di
      contendere con un emolo la cui poesia è morta coll’autore, dove che la sua è ancor viva.
      Comincia la disputa. Euripide in prima taccia l’emulo come superbo; gli rimprovera che in lui
      il Coro soleva guastar l’ordine del canto, quattro volte tacendo; ne censura l’uso delle
      parole strane ignote agli spettatori. A quest’ultima cosa Bacco aggingne che in fatti egli
      aveva un’intera notte vegliato, per sapere che mai fosse un <hi rend="i">Equigalto</hi>. Ma a
      ciò Eschilo risponde. <quote><hi rend="i">Oh <pb n="56" xml:id="p56"/>ignorantissimo! impara
        che questa era una dipintura capricciosa fatta sulle navi.</hi></quote> Segue Euripide:
        <quote><hi rend="i">Non ho fatto io così, che avendo ricevuta l’arte da te ch’eri gonfio e
        pieno di jattanza, e che adoperavi parole inintelligibili, primieramente le attenuai, le
        tolsi ogni turgidezza, le diedi un linguaggio più umano, più naturale, più adattato alle
        varie persone che imitai. Son io</hi><seg type="exquote"> (soggiugne)</seg>
       <hi rend="i">che ho insegnato a parlare agli Ateniesi: sono io che ho fatti discepoli
        migliori de’ tuoi; perochè tu non hai se non Formisio, Menegeto e Sarcasmo, ed io ho
        Clitofone e Teramene.</hi></quote> Toccando ad Eschilo a favellare così prosegue il
      dialogo:</p>
     <quote>
      <label type="speaker">Esc.</label>
      <p rend="i">Or dimmi tu, perchè si loda e si ammira un poeta?</p>
      <label type="speaker">Eur.</label>
      <p rend="i">Per la destrezza e per l’ammonizione, sendo nostro dovere il render gli uomini
       migliori nelle città.</p>
      <label type="speaker">Esc.</label>
      <p rend="i">Or tu all’incontro di buoni gli hai fatti divenire scellerati. <pb n="57"
        xml:id="p57"/>Non così io che in vece di renderli sofisti, ciarloni, astuti, come tu
       facesti, gli ho fatti generosi e inclinati all’armi; di modo che chiunque ha veduti i <hi
        rend="i">Tebani</hi>, ha desiderato esser guerriero… Facendo rappresentare i <hi rend="i"
        >Persi</hi>, ho stimolati i compatriotti ad addestrarsi a superare gli avversarii con opere
       generose. Io non ho fatto come quest’Euripide le <hi rend="i">Fedre</hi> meretrici, nè le <hi
        rend="i">Stenobee</hi>; anzi mi sono astenuto sempre di ritrarre donne innamorate. In oltre
       io non solo ho dato come conveniva parole magnifiche a’ semidei, ma gli ho ancora vestiti di
       abiti tragici, gravi e assai più nobili di quelli che communemente usiamo; dovecchè tu,
       distruggendo questo bel ritrovato, gli hai abbigliati triviálmente.</p>
     </quote>
     <p>Dopo ciò Euripide riprende i <hi rend="i">prologhi</hi> di Eschilo, e in prima quello della
      tragedia intitolata <hi rend="i">Orestia</hi>. Eschilo <pb n="58" xml:id="p58"/>ancora
      motteggia de’ prologhi di Euripide; ed in qualunque cosa essi dicono, Bacco frammischia
      qualche facezia sullo stile de’ nostri zanni istrionici e de’ <hi rend="i">graziosi</hi> della
      commedia spagnuola. Passano indi alla censura de’ canti o sia della musica apposta alla loro
      poesia. Sembra che Euripide ripetendo uno squarcio di qualche dramma di Eschilo, lo declami
      colla cantilena da Eschilo usata, esprimendola col ripetere per modo d’intercalare <quote><hi
        rend="i">flatto tratto flatto trat</hi></quote>, come noi diciamo <hi rend="i">laralara
       laralà</hi>, e forse motteggiandolo di monotonia. Ed Eschilo lo paga della stessa moneta,
      riprendendo la cantilena di Euripide <quote><hi rend="i">Ei ei ei ei</hi></quote>. Tali
      critiche benchè esagerate che Aristofane mette in bocca ai due tragici, ci conservano il
      giudizio de’ Greci contemporanei sulle tragedie, e non parrà nojosa e inutil cura l’averle quì
      opportunamente rapportate. In fine Bacco pone questi emuli a un nuovo cimento, volendo che
      profferiscano a vicenda un verso per esaminare qual <pb n="59" xml:id="p59"/>sia di maggior
      peso; ma vi buffoneggia su al solito, prendendo la parola <hi rend="i">peso</hi>
      materialmente, e dando la palma a colui che nomina in esso cose più gravi. Giudice siffatto dà
      la precedenza ad Eschilo, il quale si accinge a tornar tra’ vivi; ma prima dice a Plutone che
      conceda la sede tragica a Sofocle, affinchè gliela conservi, in caso che dovesse egli
      ritornare all’inferno, non istimando altri degno di occuparla in sua vece. Il giudizio
      derisorio, ed il fondamento della sentenza pronunziata da Bacco manifesta che Aristofane volle
      burlarsi di ambedue, benchè con più asprezza malmenasse Euripide. Il dotto Udeno Nisieli ha
      rilevate le sconcezze del viaggio fatto da Bacco in sì poco tempo dalla superficie della terra
      al centro, passando il semidiametro di essa di 3436 miglia; dalla qual critica s’impara il
      sito dell’inferno de’ Greci. Sarebbe a desiderarsi che i Critici in ogni censura domandassero
      a se stessi, <hi rend="i">a qual genere appartiene la favola che io esamino</hi>? La maggior
       <pb n="60" xml:id="p60"/>parte delle osservazioni di quell’erudito contro Aristofane svanisce
      al considerarsi che egli volle misurare le di lui favole colla squadra della <hi rend="i"
       >commedia</hi>, e doveva adoperarvi quella della <hi rend="i">farsa</hi>. Egli non vide se
      non il teatro comico Fiorentino del secolo XVI, e doveva risalire al teatro allegorico
      Ateniese, e spiarne l’indole e le vedute.</p>
     <p>Le <hi rend="i">Nuvole</hi> (Νεφελαι). La più artificiosa, la più salsa, la più abbondante
      di colori comici tralle commedie di Aristofane, è questa intitolata le <hi rend="i"
       >Nuvole</hi> composta nel nono anno della guerra del Peloponneso; la quale diede agli
      Ateniesi oziosi materia di ragionare anche due mesi prima che l’autore ottenesse la licenza di
      porla in teatro. Per gustarne le grazie e l’artifizio senza detestarla, altro far non bisogna
      se non che al nome del virtuoso Socrate che astiosamente vi è malmenato, sostituirne un altro
      fantastico di qualche impostore malvagio corruttore della gioventù. Non fu già vero ciò che
      s’imputò al poeta, cioè di essere <pb n="61" xml:id="p61"/>stato subornato e pagato da maligni
      sacerdoti professori di cloquenza Anito e Melito per comporre questa commedia col fine dí
      procurar per tal mezzo la condanna del buon filosofo. Di cio non v’ha nè pruova nè
      verisimiglianza. Socrate fu sentenziato ventidue anni dopo, ed il suo credito non iscemò punto
      per la rappresentazione delle <hi rend="i">Nuvole</hi>. Può ben dirsi però che in essa il
      Comico temerario osò attaccare la stessa virtù e preparare gli animi degli spettatori a udir
      senza ribrezzo calunniare un uomo di merito eminente e a vederlo poscia denunziare
      all’Areopago, o sia al Consiglio de’ Cinquecento. Sappiamo dall’altra parte da Eliano
      accusatore di Aristofane, che Socrate non frequentava i teatri ed il Pireo, se non quando
      rappresentava e gareggiava Euripide il tragico più abborrito da Aristofane. Sappiamo ancora
      dal medesimo Eliano che Socrate affatto non apprezzava i poeti comici, odiando come giusto e
      probo e sapiente la velenosa mordacità e <pb n="62" xml:id="p62"/>l’indecenza della commedia
      antica. Ora non bastavano tali cose per accendere nell’animo di Aristofane un desiderio di
      vendicarsene in uua commedia? Eliano stesso dice chiaramente και ταυτα οὺν της κωμοδιας ην
      αυτῶ τα ασπερματα, <hi rend="i">e queste cose</hi> (cioè il disprezzo che faceva Socrate de’
      comici maledici) <hi rend="i">furono ancora l’origine della commedia di Aristofane</hi>.
      Quanto altro aggiugne della subornazione non ha fondamento istorico, e lo asserisce per
      congetture ch’egli stesso distrugge col soggiugnere, <hi rend="i">ma queste cose non possono
       sapersi se non dal solo Aristofane</hi>. Basti ciò per l’origine di tal commedia bella
      insieme e scellerata, e passiamo a darne un estratto accompagnato da qualche passeggiera
      riflessione.</p>
     <p>Atto I. Strepsiade padre di Fidippide si vede oppresso dai debiti contratti per compiacere
      al figliuolo. Mentre tutti dormono, e il figliuolo sogna cavalli e carrette, egli vigila
      rivedendo i suoi conti. Va rimembrando lo sproposito fatto nell’essersi egli <pb n="63"
       xml:id="p63"/>uomo di campagna voluto congiungere in nodo maritale colla nipote di Megacleo
      donna avvezza alla vita molle e oziosa e ad una libertà eccessiva e a raffazzonarsi,
      imbellettarsi, profumarsi. Eccovi tre comici caratteri da piacere in tutti i tempi nelle più
      colte città: una donna vana che dameggia, un figliuolo di un villano che fa da cavaliere e si
      occupa di carrette (ed ora diremmo di carrozze) a due, a quattro ed a sei cavalli, e un
      contadino mal accasato che a suo dispetto si tratta da gentiluomo e si carica di debiti e di
      angustie. Da questo matrimonio disuguale cominciarono a buon’ora le discordie de’ consorti,
      che Strepsiade va rivangando nella prima scena. <quote><hi rend="i">Il primo contrasto avvenne
        pel nome che portar doveva il figliuolo. Io voleva chiamarlo Fidonnide dal nome dell’avolo,
        ed ella voleva che il nome terminasse <hi rend="i">in ippo</hi>, che dinota nobiltà e
        generosità</hi><note n="a" place="bottom">Osserva l’eruditismo Daca Michele Vargas Macciucca
        nel tomo II delle <hi rend="i">Antiche Colonie venute in Napoli</hi> che terminando i nomi
        in ὶππος, per esprimere nobiltà, grandezza, decoro, debbano ricavarsi dalle voci orientali
        יםח ed יםי, le quali dinotano <hi rend="i">esser bello e pieno di decoro</hi>, e che sarebbe
        sconcezza il prenderli dalla greca voce ὶππος, <hi rend="i">cavallo</hi>. Pure nel presente
        passo di Aristofane non parmi che sconvenga nè l’una nè l’altra derivazione. Ὶππος senza
        dubbio ha prodotto Ὶππεις, <hi rend="i">cavalieri</hi>, per lo nobile uso che essi fanno del
        cavallo. E se questa madre vuol chiamare il figliuolo <hi rend="i">Callippide</hi>, p. e.,
        par che desideri nominarlo <hi rend="i">bel Cavaliere</hi>, nulla in lui sofferendo di
        plebeo o di commune, nè anche il nome; nel che da quanti moderni plebei non viene ella
        imitata, i quali affettano di chiamare i figliuoli Annibali e Scipioni?</note>, e si
       chiamasse <pb n="64" xml:id="p64"/>o Santippo o Carippo o Callippide. Al fine come al ciel
       piacque ci accordammo nel dirlo Fidippide. Ella di poi toglieva in braccio questo figliuolo,
       e accarezzandolo diceva: E quando, o caro, verrà quel dì che tu fatto grande condurrai il
       cocchio in città come faceva Megacleo vestito di seta e di panni fini? Io all’<pb n="65"
        xml:id="p65"/>incontro gli diceva: E quando menerai tu le capre da Felleo come faceva tuo
       padre vestito di grosso panno?</quote> Comici contrapposti graziosissimi! I moderni non hanno
      immaginato nè di più veri nè di più vaghi. Con questi principii materni non è meraviglia che
      il figliuolo sia cresciuto con inclinazione al lusso, alla vanità, a’ cavalli, alle carrette,
      ed abbia fatto caricar di debiti il padre. Bramoso intanto Strepsiade di uscire di guai
      sveglia Fidippide, il quale si mostra verso il padre molto rispettoso, e ciò ne darà motivo in
      appresso di ammirare l’arte del poeta. Gli dice che bisogna mutar vita e costumi, mettere da
      banda la cavalleria, e diventar discepolo di Socrate per imparare a rispondere a’ creditori.
      Non vi si accomoda il figliuolo; il bisogno stringe; e Strepsiade risolve di andare egli
      stesso a studiare. Batte alla porta di Socrate, e un discepolo che viene a veder chi picchia,
      lo sgrida perchè ha interrotte le di lui meditazioni. Questo solo colpo di pennello manifesta
       <pb n="66" xml:id="p66"/>subito lo spirito della casa; che se il servo o discepolo affetta
      tanto l’uomo d’ingegno e di conseguenza, che sarà il padrone o maestro? Strepsiade vuol sapere
      in che trovasi attualmente occupato il maestro. Ed il discepolo lo prega a conservare il
      segreto, e poi gli confida che stà misurando quanti de’ proprii piedi una pulce ha saltato
      dalla fronte di Cherefonte alla testa di Socrate. Strepsiade domanda in qual modo possa
      venirne a capo. Socrate, colui ripiglia, ha liquefatto della cera, e vi ha calato la pulce, e
      poichè si è raffreddata, ha tolto quella specie di calzari di cera formati ai di lui piedi, e
      con essi ha misurato lo spazio corso nel salto. Strepsiade esclama,</p>
     <quote>
      <label type="speaker">Str.</label>
      <p rend="i">O Giove! che prodigiosa acutezza?</p>
      <label type="speaker">Disc.</label>
      <p rend="i">E che dirai di quest’altra?. Domandato da Cherefonte, se la zanzara canti per la
       bocca o per lo foro posteriore, Socrate dopo lunghe e seriose esperienze è giunto a sciorre
       sì gran<pb n="67" xml:id="p67"/>problema, e si è assicurato che il canto venga dalla parte
       deretana.</p>
      <label type="speaker">Str.</label>
      <p rend="i">Il di dietro adunque delle zanzare è una tromba?</p>
     </quote>
     <p>Con simili inezie il poeta in due pennellate avvilisce le ricerche minute intorno a certi
      insetti di niun uso continuate per una serie di anni da pseudonaturalisti, i quali appo il
      volgo vogliono passare per ingegni rari applicandosi con affettata diligenza a indagare le
      meno importanti produzioni naturali. Di simili comiche sferzate si ha bisogno oggidì ancora in
      più d’un luogo, ove l’impostura coglie le palme riserbate alla scienza; ma dove sono gli
      Aristofani? Il discepolo apre la porta, e sembra che Strepsiade sia introdotto nella scuola
      senza partire dal cospetto degli spettatori; siccome anche in simil guisa si è veduto nella
      propria casa, indi nella strada. In Grecia la vastità de’ teatri dava il comodo agli attori di
      agire in più luoghi contigui successivamente senza uscire dalla scena; se non si voglia dire
       <pb n="68" xml:id="p68"/>che i Greci non si fecero una legge intorno al luogo, lasciando alla
      discretezza dello spettatore di supporre il passaggio eseguito. All’aprirsi della scuola
      Strepsiade si meraviglia de’ visacci e degli strani gesti de’ discepoli, de’ quali altri
      incantato guarda al suolo, altri estatico si affisa al cielo. Osserva indi le statue che
      rappresentano la geometria e l’astronomia, e i mappamondi, su i quali gli va il discepolo
      mostrando Atene, l’Eubea, la Laconia. Vede in fine il maestro Socrate assiso in un cesto che
      stà sospeso, e gli domanda in prima che cosa faccia in quel cesto. Socrate risponde che egli
      va colla mente spaziando per l’aere e meditando sul sole, cosa che far non potrebbe, se co’
      piedi toccasse la terra, perchè questa <quote><hi rend="i">attrarrebbe a se l’umore delle sue
        cogitazioni</hi></quote>, le quali non avrebbero forza di elevarsi alla contemplazione delle
      cose superiori. Non sembra che favelli un cerretano che vada affastellando grandi paroloni
      ch’egli stesso non comprende, <pb n="69" xml:id="p69"/>per acquistar fama di scientifico appo
      di chi ne sa quanto lui? L’impostura de’ falsi coltivatori degli studii severi è bene antica,
      e si perpetuerà massime in que’ paesi che sono privi di teatro perfetto, ove possano senza
      pericolo smascherarsi con grazia ed essere esposti alla pubblica derisione. Strepsiade pieno
      del suo disegno, più non badando alle di lui ciance, il prega perchè voglia insegnarli ad
      aringare, esponendo di trovarsi oppresso dalle usure e di avere impegnata tutta la sua roba
      per essere stato consumato da un maladetto morbo <hi rend="i">cavaleresco</hi>, e promette di
      rimunerarlo giurando per gli Dei. <quote><hi rend="i">Che sorta di Dei giuri tu?</hi><seg
        type="exquote"> ripiglia Socrate</seg>. <hi rend="i">Tu dei sapere che la prima cosa che qui
        s’insegna, si è che non vi sono Dei.</hi></quote> Ecco le conseguenze della falsa filosofia.
      La vera insegna ai Newton a provare l’esistenza di Dio dalle cose fatte<note n="a"
       place="bottom">V. la di lui <hi rend="i">Ottica</hi> nella questione XIII. pag. 345, e il
       libro de <hi rend="i">Principii</hi> propos. VII, coroll. 3. 4.</note>; e la falsa che <pb
       n="70" xml:id="p70"/>tutto ignora il mirabile magistero dell’universo, manca del mezzo
      naturale per sollevarsi da esso gradatamente alla cognizione di un ente creatore, e si
      appiglia al partito di negarlo. Quest’ateo adunque da Aristofane introdotto con malignità col
      nome del buon Socrate, insegna che non vi sia altro nume fuor delle Nuvole, alle quali fa una
      preghiera con parole incomprensibili per aggirare l’ignorante Strepsiade, affinchè degnino
      mostrarsi a questo nuovo discepolo. Odesi qui il canto del Coro delle Nuvole accompagnato o
      preceduto dallo scoppio del tuono; nel che si noti come i Comici Greci si approfittavano di
      ogni occorrenza per appagar l’occhio colla magnificenza delle decorazioni. Questo canto è
      lavorato con forza e arricchito d’immagini poetiche. Strepsiade domanda che cosa sono queste
      Nuvole? <pb n="71" xml:id="p71"/><quote><hi rend="i">sono esse regine? No</hi><seg
        type="exquote">, dice Socrate,</seg>
       <hi rend="i">sono Nuvole celesti, Dee sublimi, che agli uomini pacifici e studiosi, come noi
        siamo, danno forza per meditare e disputare, fecondano la mente, e somministrano gloria,
        sapere, ed eloquenza.</hi></quote>
      <quote><hi rend="i">Questa adunque è la ragione</hi><seg type="exquote">, ripiglia
        Strepsiade,</seg>
       <hi rend="i">per cui udendo la loro voce io mi sento una voglia di volar su, di dir cose
        sottili, disputar del fummo, attaccarmi alle paroluzze, seminare equivoci e
        contraddire.</hi></quote> Desidera indi di veder le Nuvole, e Socrate gli dice, che si volga
      verso il monte Parnaso, donde potrà vederle venire. Qui a poco a poco andavano esse empiendo
      il teatro comparendo in sembianza di donne. Stupisce il candidato, perchè queste Nuvole non
      rassomigliano a quelle che ei suol vedere iu aria, avendo queste l’aspetto donnesco; e quelle
      che volano per l’aria sembrano tanti volumi di lana che ondeggi. <quote><hi rend="i">O
        sciocco</hi><seg type="exquote">, gli dice Socrate</seg>, <hi rend="i">non hai tu alcune
        volte veduto in cielo le Navole simili a <pb n="72" xml:id="p72"/>un centauro, a un pardo, a
        un lupo, a un toro? Esse si trasformano in quello che vogliono. Se vedono uno zotico come
        Senofonte, prendono la forma di centauri; se un rapace come Simone, diventano lupi; se il
        poltrone Cleonimo, si fanno cervi; ed ora che hanno aocchiato l’effemminato Clistene, si
        sono cangiate in femmine.</hi></quote> Ecco in qual guisa seminavano i Comici la satira
      personale e nominavano i viventi. Sparge indi il poeta varie empietà, facendo che Socrate
      neghi Giove, per renderlo odioso, giusta l’oggetto che si ha prefisso. Ma Giove, dice
      Strepsiade, <quote><hi rend="i">non fulmina gli spergiuri? Ciance</hi></quote> (replica
      Socrate): <quote><hi rend="i">se ciò fosse vero, a quest’ora non avrebbe incenerito Simone,
        Cleonimo e Teoro spergiuri e mancatori spacciati? Giove non fulmina se non che il suo
        tempio, la cima della rocca Ateniese, e le quercie</hi></quote>.</p>
     <quote>
      <label type="speaker">Strep.</label>
      <p rend="i">E perchè questo? le quercie forse giurano sul falso?</p>
      <label type="speaker">Socr.</label>
      <p rend="i">Abbi per certo che non visono <pb n="73" xml:id="p73"/>se non se queste tre cose,
       il Caos, le Nuvole, e la lingua.</p>
     </quote>
     <p>Strepsiade promette di non più sacrificare, purchè col mezzo delle Nuvole diventi un esperto
      parlatore da potere aggirare i giudici e deludere i creditori. Le Nuvole gliel promettono
      ordinando che si dia in potere delle loro fantesche e si adatti ad obedirle. Socrate comincia
      a spiegare la sua dottrina; ma Strepsiade uomo materiale nulla ne comprende. L’atto si chiude
      con un Coro; ma prima del canto vi si osserva una novità. Non solo il poeta mette in bocca di
      una delle persone del Coro le proprie lodi, come si è veduto nella <hi rend="i">Pace</hi>, ma
      egli stesso si caccia avanti a favellar di se. È questo l’equivalente di un vero prologo che i
      Latini premisero alla favola. I Greci però sono scusabili, perchè il loro Coro si fingeva
      composto di una parte del popolo, per cui si rappresentava, e potevano i poeti trarre fuori
      chiunque per farlo ragionare, e tra tanti non sarà sembrato strano <pb n="74" xml:id="p74"
      />che venisse fuori lo stesso autore come un individuo di quel popolo. Tuttavolta il coro
      delle Nuvole si suppone composto di esseri immaginarii, ed il poeta che si presenta alla
      scoperta, pare che ne distrugga ogni illusione. Che che sia di ciò, egli parla di se stesso,
      loda le proprie invenzioni e satireggia quelle de’ suoi competitori e antepassati. Dice di
      esser questa la migliore delle sue favole, e spera che l’uditorio l’accolga benignamente,
      tanto più che egli è in possesso della sua cortesia, da che non avendo l’età propria da
      presentar commedie (richiedendosi per legge che il poeta avesse almeno trent’anni, e secondo
      altri quaranta) ne produsse una anonima ottimamente ricevuta. Spera adunque che la presente
      sia ugualmente accetta, perchè niuna indecenza niuna bassezza porta seco, come quelle degli
      altri Comici, i quali fanno uso di vesti lacere….. per far ridere i fanciulli. <quote><hi
        rend="i">Essa non si avvilisce a svillaneggiare i calvi, non a far dipinture e balli <pb
         n="75" xml:id="p75"/>osceni, non a introdurre un vecchio che va col bastone percotendo
        quanto incontra, non a farlo venire con fiaccole alla mano a guisa di una furia, ma se ne
        viene unicamente adorna di bellezze naturali.</hi></quote>
      <quote><hi rend="i">In oltre io non cerco</hi><seg type="exquote"> (aggiugne)</seg>
       <hi rend="i">come gli altri d’ingannarvi, riproducendo in iscena con poche apparenti
        variazioni due o tre volte la medesima favola. Io m’ingegno di comporne sempre delle nuove e
        spiritose con tal cura che l’una all’altra non rassomigli e se una volta ho battuto Cleone,
        non torno a saltargli addosso mentre che giace in terra. All’incontro gli altri avendo preso
        a pungere Iperbolo, non cessano mai di trargli de’ calci. Eupoli, nella sua commedia
        intitolata <hi rend="i">Marica</hi>, altro non fece che trasformare la mia che nominai <hi
         rend="i">i Cavalieri</hi>, e solo vi aggiunse una vecchia ubbriaca che faceva un ballo
        lascivo, e questa ancora egli tolse da Frinico. Ermippo poi l’introdusse di nuovo in iscena,
        scagliandosi contro Iperbolo <pb n="76" xml:id="p76"/><note n="a" place="bottom"
         >Fabbricatore di lanterne che giunse a governare Atene, e fu punito coll’ostracismo al pari
         de’ più illustri Ateniesi V. Tucidide lib. VIII, e 73.</note>, e contro Iperbolo parimente
        si accanirono tutti gli altri, saccheggiando varie mie commedie.</hi></quote> Un lungo coro
      termina l’atto.</p>
     <p>Atto II. Socrate adirato contro Strepsiade che poco comprende, e nulla ritiene, lo chiama
      per dargli una lezione. La scena è molto salsa e piacevole.</p>
     <quote>
      <label type="speaker">Socr.</label>
      <p rend="i">Orsù che cosa vuoi tu prima imparare di tante che ne ignori? Vuoi tu studiare di
       misure di parole o di canti?</p>
      <label type="speaker">Strep.</label>
      <p rend="i">Di misure; perchè ultimamente da un venditore di frumento sono stato burlato di
       mezzo stajo.</p>
      <label type="speaker">Socr.</label>
      <p rend="i">Non ti parlo io di questo ma di misure metriche. Dimmi quale stimi tu miglior
       metro, il <pb n="77" xml:id="p77"/>trimetro o il tetrametro?</p>
      <label type="speaker">Strep.</label>
      <p rend="i">Per me non v’ha cosa migliore del semisestario.</p>
      <label type="speaker">Socr.</label>
      <p rend="i">Tu dici delle bestialità.</p>
      <label type="speaker">Strep.</label>
      <p rend="i">O non è egli tetrametro il semisestario?</p>
      <label type="speaker">Socr.</label>
      <p rend="i">Va alle forche, che tu sei troppo tondo e grosso. Queste cose non sono pe’ tuoi
       denti. Potresti piuttosto imparar di eanto.</p>
      <label type="speaker">Strep.</label>
      <p rend="i">O o, che giovano i canti alla farina?</p>
     </quote>
     <p>In fine egli si dichiara di voler solo apparare il modo di persuadere l’ingiustizia. Socrate
      replica, che prima bisogna apprendere molte altre cose; ma si affatica invano, perchè l’uomo
      di grossa pasta accomoda alle cose materiali tutte le fantastiche dettegli dal maestro.
      Finalmente conoscendo questi che per lo capo del vecchio altro non si aggira che il non
      rendere le usure, il persuade a raccorsi in se stesso e a meditare per rinvenire qualche
      espediente. Strepsiade si prova, e poi dice:</p>
     <pb n="78" xml:id="p78"/>
     <quote>
      <label type="speaker">Strep.</label>
      <p rend="i">O Socrate carissimo, ho trovato il modo di non pagare.</p>
      <label type="speaker">Socr.</label>
      <p rend="i">E quale è questo?</p>
      <label type="speaker">Strep.</label>
      <p rend="i">Dimmi un poco.</p>
      <label type="speaker">Socr.</label>
      <p rend="i">Che mai?</p>
      <label type="speaker">Strep.</label>
      <p rend="i">Se io pagando una maliarda di Tessaglia tirassi giù di notte la Luna e chiusala in
       un vaso rotondo me la serbassi?</p>
      <label type="speaker">Socr.</label>
      <p rend="i">E che ti gioverebbe?</p>
      <label type="speaker">Strep.</label>
      <p rend="i">Se non nascesse più la Luna, non arriverebbe il tempo del pagamento.</p>
     </quote>
     <p>Propone indi Socrate un’altra quistione.</p>
     <quote>
      <label type="speaker">Socr.</label>
      <p rend="i">Se ti fosse scritta una pena di cinque talenti, in che modo la scancelleresti?</p>
      <label type="speaker">Strep.</label>
      <p rend="i">In che modo… in che modo…? E cosa da cercare… Oh! l’ho trovata, è bellissima. Vedi
       tu, o Socrate, questa pietra de’ venditori di farmachi sì rilucente, colla quale si accende
       il fuoco?</p>
      <label type="speaker">Socr.</label>
      <p rend="i">La chiami tu vetro?</p>
      <label type="speaker">Strep.</label>
      <p rend="i">Sì.</p>
      <pb n="79" xml:id="p79"/>
      <label type="speaker">Socr.</label>
      <p rend="i">E bene?</p>
      <label type="speaker">Strop.</label>
      <p rend="i">Se piglierò questa pietra, quando il Notajo stà imprimendo le lettere della pena,
       e mettendomi al Sole farò struggere la cera e scancellerò la scrittura?</p>
     </quote>
     <p>Per simili puerilità e per la di lui smemoraggine, Socrate s’infastidisce, e le Nuvole
      consigliano il vecchio a menare alla scuola qualche figliuolo già grande se l’ha, non essendo
      egli più in età di apprendere. Strepsiade dice di aver bene un figliuolo, ma che non vuole
      imparare. Il Coro replica che lo costringa, ed il vecchio va a chiamarlo.</p>
     <p>Atto III. Non meno piacevole è la scena di Strepsiade col figliuolo. Il sale comico di
      questa, per avviso del dotto <hi rend="i">Brumoy</hi>, non è dissimile da quello della scena
      del <hi rend="i">Bourgeois Gentilhomme</hi>, quando M. Giordano fa lezione alla moglie e alla
      serva. Ma se la copia (aggiugne l’avveduto scrittore) è più conforme a’ nostri costumi, non
      pertanto essa è meno vivace del <pb n="80" xml:id="p80"/>l’originale. Strepsiade parlando al
      figliuolo impiastriccia alla rinfusa tutto quello che ha udito da Socrate di gallo, di
      gallina, di Giove che non esiste, del turbine che regna in sua vece ec., di sorte che il
      giovane crede che il padre sia diventato matto, e sta pensando se debba farlo legare e menare
      in casa a forza. Strepsiade al fine l’obbliga ad andar da Socrate per imparar ciò che è giusto
      e ingiusto, o almeno solo l’ingiusto. Socrate per fare che il giovine impari più facilmente,
      vuol che ascolti il favellar del Dritto e del Torto. Vengono fuori due attori che
      rappresentano questi esseri allegorici, e diconsi molte ingiurie aspramente altercando. Non
      v’è giustizia, dice il Torto; che se vi fosse Giove che ha legato il padre, sarebbe stato
      punito. Il Coro si frappone; e vuole che tanto il Dritto che ha insegnato a’ tempi antichi,
      quanto il Torto che insegna a’ giorni nostri, dicano pacatamente le loro ragioni, sicchè
      Fidippide e gli ascoltatori possano giudicare con <pb n="81" xml:id="p81"/>fondamento. Il
      Dritto aringa lungamente a favore degli antichi semplici costumi. Il Torto mette in ridicolo
      siffatte cose come rancide e fuor di moda, per le quali l’uomo si priva di ogui piacere e
      delizia della vita. Risponde il Dritto che se i giovani prestassero orecchio a ciò che dice il
      suo nemico, diventerebbero tanti infami ciuedi. E se ciò avvenisse, replica il Torto, che mai
      sarebbe? E quì il poeta lancia i più amari e velenosi tratti, rimproverando come impudenti
      cinedi tutti gli oratori, capitani, legati, magistrati, e poeti tragici Ateniesi; e ardisce
      fin anche di andarli segnando a dito nell’uditorio, e dimostra di essere in così gran numero,
      che il Dritto stesso si confessa vinto, e passa dalla parte degli spettatori. Fidippide rimane
      in casa di Socrate per essere istruito. Le Nuvole esortano il popolo a pregiarle e tenerle per
      Dee, mostrandogli i benefizii che da esse può ricevere, dispensando a tempo la piova e la
      serenità, e i danni all’incontro che gli <pb n="82" xml:id="p82"/>arrecheranno non essendo da
      esse onorate.</p>
     <p>Atto IV. Vedendo Strepsiade avvicinarsi il tempo di pagare corre a chiamar Fidippide alla
      scuola. Secondo il racconto di Socrate il giovane è già perfettamente ammaestrato a negare il
      debito a fronte di mille testimoni. Il vecchio ne gongola. <quote><hi rend="i">O care le mie
        viscere</hi><seg type="exquote"> (gli dice vedendolo venire)</seg>
       <hi rend="i">io scorgo nella tua fronte cert’aria novella d’impudenza che non avevi; tu hai
        un aspetto franco ed un colore degno di un impostore Ateniese.</hi></quote> Sagace
      osservazione del poeta per far rilevare al popolo il cangiamento di Fidippide. Egli dovette
      venir fuori con una baldanza e sfacciataggine totalmente contraria a quel modesto rossore che,
      secondo Catone presso Plutarco, è il colore della virtù. Il gaudio del vecchio va crescendo a
      dismisura all’udire le cavillazioni e le risposte furbesche che dà il figliuolo. Si noti che
      questo Fidippide baldo, trincato, calunniatore, è diverso dal Fidippide modesto che il poeta
       <pb n="83" xml:id="p83"/>maestrevolmente ci presentò nella prima scena, per mostrarci ora il
      frutto della corrotta scuola di un falso filosofo. Egli fa trapelare ancora che per l’avvenire
      questo sfacciato andrà più oltre. Entrato il padre ed il figliuolo nella propria casa, viene
      un creditore a domandare i suoi denari. Strepsiade nega, sfugge di rispondere con semplicità,
      si burla del giuramento fatto per gli Dei, si vale delle follie apprese da Socrate, e lo
      discaccia. Ne sopravviene un altro; ma Strepsiade, in vece di rispondere congruamente, gli
      domanda, se pensi egli che Giove faccia piovere ognora acqua fresca, o se il Sole attragga a
      se di bel nuovo l’acqua piovuta? Il creditore risponde che nulla sa di ciò, nè cura saperlo.
      Come dunque (ripiglia il debitore) ardisci domandare i tuoi denari, se nulla sai delle cose di
      sopra? Dammi almeno l’interesse (replica il creditore). L’interesse? (riprende Strepsiade). Or
      dimmi un poco; il mare è più pieno di quello che è stato prima? Io credo <pb n="84"
       xml:id="p84"/>(il creditore) che sia sempre lo stesso. Come? (conchiude il mal pagatore) il
      marc non cresce col concorso di tanti fiumi, e pretendi tu che il tuo danajo si aumenti colle
      usure? E adunque discacciato ancor quest’altro. Il Coro riflette alla malizia di questo
      vecchio, ed al figliuolo divenuto sommamente destro a guadagnare i litigii; <quote><hi
        rend="i">ma chi sa</hi><seg type="exquote"> (aggiugne)</seg>
       <hi rend="i">che il padre non abbia un giorno a piangere e a desiderare ch’ei fosse
        mutolo?</hi></quote></p>
     <p>Atto V. Questo è quello che il poeta insegna nell’ultimo atto. Un giovane così corrotto
      dalla malvagità del padre e dalla perversa scuola del precettore, avvezzandosi a difendere
      l’ingiustizia, se ne innamora e tosto arriva alle scelleraggini. Egli batte il padre e colla
      solita sfrontatezza vuol dimostrare che ciò sia ben fatto. Con mille ridicoli sofismi va
      puntellando l’empia proposizione, e aggiunge prendendo ad ogni parola nuova baldanza, che sia
      lecito battere la madre ancora. <pb n="85" xml:id="p85"/><hi rend="i">Va scellerato</hi> (gli
      dice il padre tardi accorto del proprio errore); <quote><hi rend="i">con tali eccessi ti
        getterai da te stesso col tuo abominevole maestro nel baratro infernale. O Nuvole, o Nuvole!
        questo mi avviene per voi.</hi></quote>
      <quote><hi rend="i">No</hi><seg type="exquote"> (riprendono le Nuvole)</seg>
       <hi rend="i">tu sei stato a te stesso fabbro di questi mali.</hi></quote>
      <quote><hi rend="i">O perchè</hi><seg type="exquote"> (replica il vecchio)</seg>
       <hi rend="i">non mi diceste allora quello che mi dite adesso, in cambio di aggirare e
        ingannare come faceste un povero vecchio idiota ignorante?</hi></quote>
      <quote><hi rend="i">Noi</hi><seg type="exquote"> (quelle ripigliano)</seg>
       <hi rend="i">facciamo sempre così, qualora conosciamo alcuno che è inclinato al male, fino a
        tanto che non lo gettiamo in qualche disgrazia per insegnargli a temer gli Dei.</hi></quote>
      <quote><hi rend="i">Oimè</hi><seg type="exquote"> (conchiude Strepsiade)</seg>
       <hi rend="i">voi fate del male, ma non senza una specie di giustizia. Ora mi accorgo che
        bisagnava rendere i danari altrui ed esser giusto.</hi></quote> Egli risolve di vendicarsi
      del perfido maestro. Chiama i servi, si fa dare una fiaccola e attacca fuoco <pb n="86"
       xml:id="p86"/>alla casa di Socrate che insegna delitti ed ingiuria gli Dei.</p>
     <p>Così termina la più eccellente e artifiziosa commedia dell’antichità, ma la più infame
      ancora per esservi stato calunniato il più virtuoso degli uomini allora viventi. Detestabile
      adunque è per questo il Comico. Ma travede l’eruditissimo Nisieli nel censurarlo e
      oltraggiarlo, perchè, a suo credere, <quote><hi rend="i">Aristofane induce la gente a
        conculcare e a perseguitare gli uomini giusti, sapienti, utili</hi></quote><note n="a"
       place="bottom">Volume V Progin. XXII.</note>. Ciò non è vero. Aristofane induce la gente a
      conculcare e a perseguitare i corruttori della gioventù, gl’impostori irreligiosi e i
      preccttori di sofisticherie e cavillazioni; ed in ciò fece gran senno essendo il suo disegno
      utile e lodevole. Ma egli per malignità voleva far passare Socrate per tale, e ne merita
      l’indignazione de’ posteri. Nisieli non seppe distinguere questi due delitti: 1 calunniare un
      buono, 2 insegnare a <pb n="87" xml:id="p87"/>perseguitare e a conculcare i giusti. Il primo
      fu il delitto di Aristofane, e vuolsi perciò detestare come maligno accusatore; il secondo che
      lo renderebbe un nemico del popolo, un distruttore dei principii di giustizia e dimorale, non
      può imputarglisi senza ingiustizia, perchè l’impostore da lui dipinto in tal guisa meriterebbe
      l’odio universale.</p>
     <p>Stupirono alla prima gli Ateniesi a tale rappresentazione, non essendo preparati ad uno
      spettacolo così strano. Ma lo stupore si dissipò a poco a poco per l’arte del poeta, e le <hi
       rend="i">Nuvole</hi> furono avidissimamente ascoltate. E tali e tanti applausi egli ne
      riportò, che fu a pieni voti dichiarato vincitore, e s’impose a’ giudici che niun altro nome a
      quello dell’autore delle <hi rend="i">Nuvole</hi> si preponesse<note n="a" place="bottom"
       >Eliano <hi rend="i">His. Var.</hi> lib. II, c. 18.</note>. <hi rend="i">Cartaud de la
       Vilade</hi> preteso legislatore filosofo e storico del <hi rend="i">Gusto</hi> (cioè del
      proprio gusto) il quale <quote><hi rend="i">nè arte ne ordine riconosceva</hi></quote>
      <pb n="88" xml:id="p88"/>in questa favola e si rideva della <hi rend="i">semplicità</hi> di
      Madama <hi rend="i">Dacier</hi> che l’aveva letta <hi rend="i">quaranta volte</hi><note n="a"
       place="bottom">Anzi <hi rend="i">dugento</hi>, siccome dice ella stessa: <quote><hi rend="i"
         >Pour moi j’avüe que je suis si charmè de cette piéce, qu’après l’avoir traduite et lue
         deux cens fois, elle ne me lasse point.</hi></quote></note>, si sarebbe egli mai immaginato
      che contenesse tante bellezze e tant’arte, mal grado di alcuni pochi difetti che vi si notano
      e dell’empia calunnia che la deturpa? Ma i <hi rend="i">Cartaud</hi> vogliono avere il piacer
      di giudicare, quantunque non sieno avvezzi a durar la fatica di leggere con riflessione.</p>
     <p>Si rappresentò questa favola nella festività de Baccanali con un prodigioso concorso di
      Greci e di forestieri Socrate stesso vi assistette di proposito, sapendone il contenuto<note
       n="b" place="bottom">Plutarco de <hi rend="i">Pueris educandis</hi>, ed Eliam <hi rend="i"
        >Hist. Var.</hi> lib. V, c. 8.</note>. Or quale spettacolo meritava più gli applausi della
      Grecia, l’arditezza di un Comico calunniatore che insolentiva contro la <pb n="89"
       xml:id="p89"/>probità, o la tranquillità di un Saggio che assisteva in piedi alla
      rappresentazione per farsi ravvisare da’ forestieri curiosi? Essi domandavano chi fosse quel
      Socrate? Io sono Socrate (par che egli dicesse loro serenamente): vi pare che io sia quel
      malvagio corruttore che quì si morde? La virtù trionfa della malignità; ma, oimè! la malignità
      opprime i virtuosi!</p>
     <p>Gli <hi rend="i">Uccelli</hi> (Ορνιθες). Questa favola ha per oggetto gli affari politici di
      quel tempo colla Laconia, dove erasi rifuggito Alcibiade accusato in Atene<note n="a"
       place="bottom">Alcibiade, richiamato dalla Sicilia per assistere alla decisione della accusa
       a lui fatta d’empietà, in vece di tornare in Atene si raca a Sparta e persuade ai Lacedemoni
       di edificar Decelia per fronteggiare Atene, e tenerla soggetta e priva di commercio. Mentre
       Pistetero (Alcibiade) fa che gli Uccelli (gli Spartani) si fabbricano Nefelococcigia
       (Decelia) la commedia di Aristofane si rappresentava.</note>. Essa abbonda di circostanze
      locali e di fatti particolari piacevoli senza dubbio <pb n="90" xml:id="p90"/>pe’
      contemporanei che ne comprendevano l’allusione, ma perduti per gli posteri, pe’ quali le
      bellezze sono divenute tenebre. Chi è quell’uccello raro di Fenicia dimorante nelle paludi
      chiamato <hi rend="i">Fenicottero</hi>? Chi l’uccello <hi rend="i">Medo</hi> che vaga
      alteramente per lo monte? Chi quell’uccello <hi rend="i">divoratore</hi> variamente dipinto?
      Chi quel <hi rend="i">Nibbio</hi> che signoreggiava la Grecia? Chi quel <hi rend="i"
       >Cucco</hi> che dominava in Egitto e nella Fenicia? Tutte queste cose, mal grado de’
      comentatori e degli scoliasti, oggi sono a noi indifferenti, ed allora rapivano gli animi de’
      Greci. L’argomento è una sollevazione degli uccelli contro gli Dei per consiglio di un uomo.
      Dalla lettura delle commedie antiche e dal sapere qual religione professassero i popoli che le
      applaudivano, risulta una delle coutraddizioni delle nazioni. Atenne venerava Giove e gli
      altri numi, e perseguitava i miscredenti; ma intanto facevano la delizia di Atene certe
      commedie che inspiravano l’ateismo e l’irreligione.</p>
     <p><pb n="91" xml:id="p91"/>Pistetero trasportato nel regno degli Uccelli è una copia de’
      viaggiatori progettisti che vanno disseminando novità negli altrui paesi per raccorre cariche
      e tesori. Mostra egli a’ volatili come essi sieno stati i primi regnatori delle regioni
      abitate, e che sieno più degli Dei meritevoli di venerazione. Persuade loro d’imprendere a
      edificarsi una gran muraglia, ad inalzarsi una nuova città, cui dà il nome di <hi rend="i"
       >Nefelococcigia</hi>, a fare scorrerie in aria e ad intimar guerra a Giove. Cattivo esordio è
      questo certamente per cominciar gli <hi rend="i">Esercizii Spirituali</hi> del calabro Mattei
      al popolo Ateniese. Nel coro si ragiona del caos che precedette la creazione. <quote><hi
        rend="i">Era prima di ogni altra cosa il caos, la notte, l’erebo e l’immenso tartaro. Non
        era la terra, non l’aere, non il cielo, ma ne’ golfi interminabili dell’erebo la notte che
        ha le penne negre, partorì un uovo pieno divento, dal quale nacque l’Amore dalle ale dorate.
        Quest’Amore si accoppiò col Caos alato nel tartaro, <pb n="92" xml:id="p92"/>produsse la
        razza degli uccelli. Come poi ebbe Amore mescolato ogni cosa insieme, ne uscì il cielo,
        l’oceano, la terra, e l’incorruttibile generazione degli Dei. Così noi Uccelli siamo i più
        antichi di tutti i beati…. Tutti i beni più grandi sono da noi compartiti ai mortali.. Noi
        ad essi siamo Ammone, Delfo, Dodona, Febo e Apolline…. A noi destinar potrete aruspici ed
        are. Noi dalle nuvole sederemo al pari di Giove, e vi saremo propizii, dandovi salute
        felicità pace vita riso gioventù ricchezza.</hi></quote> Gli argomenti poi onde invitano ed
      allettano gli uomini al loro culto, sono questi. <quote><hi rend="i">Se alcuno</hi><seg
        type="exquote"> di voi</seg>, <hi rend="i">o spettatori, volesse per l’avvenire menar giorni
        felici e tranquilli, venga a vivere con noi uccelli. Ogni cosa turpe fra voi vietata per
        legge, diviene lecita e innocente nelle nostre contrade. Se è cosa abominevole e scellerata
        fra gli uomini il battere il padre, appresso gli uccelli è cosa utile e ben
       fatta.</hi></quote> Questi <hi rend="i">esercizii <pb n="93" xml:id="p93"/>spirítuali</hi>
      sono pieni di pietà e di unzione. Questo Coro grottesco di uomini con maschera di uccelli di
      varie specie imitava al possibile la fisonomia di coloro che si volevano dal poeta additare e
      mordere; ed oltre a fare una capricciosa decorazione, serviva a dar motivo alla musica di
      esser varia e piacevole coll’imitazione del canto di varii uccelli. Si trovano in questo Coro
      ed anche in una scena precedente di Epope alcune strofe, nelle quali le parole vengono
      alternate colla cantilena <quote><hi rend="i">tiotio tiotinx</hi></quote>, e poi con
      quest’altra <quote><hi rend="i">totototo totototo tototinx</hi></quote>. Si prepara un
      sacrifizio alle nuove pennute deità. Sopraggiugne in prima un verseggiatore cianciatore, il
      quale a forza di seccarlo cava dalle mani di Pistetero qualche vestito; indi un impostore che
      si spaccia per interprete degli oracoli; appresso un geometra che pretende misurar l’aria,
      compartir le strade, mischiare in tutto il suo compasso, a cui Pistetero insinua a misurar
      solo se stesso; ottima lezione per uno stuolo <pb n="94" xml:id="p94"/>di falsi matematici.
      Tutti questi oziosi vengono discacciati, come anche una spia ed un altro che si spaccia
      giure-consulto e venditore di giudizii. Dopo il canto del Coro viene un Messo a riferire le
      gran fabbriche alzate da soli Uccelli nella nuova città. Il verisimile drammatico viene offeso
      in questa favola manifestamente, formandosi il progetto, ed eseguendosi così presto, e
      mostrandosene le conseguenze. Ma si vuol riflettere che non è già una commedia di Menandro o
      di Moliere o di Ariosto, ma una farsa allegorica, dove quasi tutto si opera per macchina.
      L’azione prende poscia nuovo movimento per un altro avviso di una formidabile spedizione
      minacciata da Giove e dagli altri Dei. Iride viene a dire che bisogna sacrificare agli
      Dei.</p>
     <quote>
      <label type="speaker">Pist.</label>
      <p rend="i">A quali?</p>
      <label type="speaker">Ir.</label>
      <p rend="i">A quali! A noi che siamo Dei del cielo.</p>
      <label type="speaker">Pist.</label>
      <p rend="i">Voi Dei?</p>
      <label type="speaker">Ir.</label>
      <p rend="i">Ve ne sono forse altri fuori di noi?</p>
      <pb n="95" xml:id="p95"/>
      <label type="speaker">Pist.</label>
      <p rend="i">Gli Uccelli sono presentemente Dei, e ad essi, e non a Giove, si ha da
       sacrificare.</p>
      <label type="speaker">Ir.</label>
      <p rend="i">O pazzo, o scellerato, non voler tentar gli Dei, se non vuoi vedere la tua
       malvagia generazione giustamente oppressa e incenerita dalla potenza di Giove!</p>
     </quote>
     <p>Pistetero la schernisce, minaccia il suo Giove, e la manda via. Riceve poi notizie degli
      applausi e onori fattigli da tutti a cagione de’ beni loro apportati colla nuova città e
      religione. Accorrono ad abitare fra gli Uccelli fortunati, ma ne sono esclusi, un malvagio che
      pensa di poter secoloro percuotere impunemente il padre, un ridicolo verseggiatore ditirambico
      chiamato Cinesia, ed un calunniatore che vorrebbe le ali per far male e guadagnare
      illecitamente. Dopo il Coro comparisce Prometeo.</p>
     <quote>
      <label type="speaker">Prom.</label>
      <p rend="i">Oimè!… Che Giove non mi vegga!… Dov’è Pistetero?</p>
      <label type="speaker">Pist.</label>
      <p rend="i">Che cosa è questa? Chi è costui che viene così coperto?</p>
      <pb n="96" xml:id="p96"/>
      <label type="speaker">Prom.</label>
      <p rend="i">Vedi tu alcuno degli Dei che mi seguiti?</p>
      <label type="speaker">Pist.</label>
      <p rend="i">Non veggio alcuno io. Ma tu chi sei tu?</p>
      <label type="speaker">Prom.</label>
      <p rend="i">Boleto o Peretero.</p>
      <label type="speaker">Pist.</label>
      <p rend="i">Oh che mai dì tu! conoscendolo per Prometeo.</p>
      <label type="speaker">Prom.</label>
      <p rend="i">Che fa Giove? Dà serenità o nuvole agli uomini?</p>
      <label type="speaker">Pist.</label>
      <p rend="i">Povero il mio Prometeo!</p>
      <label type="speaker">Prom.</label>
      <p rend="i">Taci di grazia che mi scopriranno!</p>
      <label type="speaker">Pist.</label>
      <p rend="i">Caro Prometeo, io…</p>
      <label type="speaker">Prom.</label>
      <p rend="i">Non gridare, ti dico.</p>
      <label type="speaker">Pist.</label>
      <p rend="i">Perchè?</p>
      <label type="speaker">Prom.</label>
      <p rend="i">Non nominarmi; me la pagherai, se per tua colpa sarò scoperto da Giove. Ma
       affinchè io possa tutto narrarti, prendi questo parasole, e tienlo sopra di me sì che io non
       sia veduto dagli Dei.</p>
      <label type="speaker">Pist.</label>
      <p rend="i">Ottima invenzione e di te degna. Ecco ti copro. Dì su ora senza timore.</p>
      <label type="speaker">Prom.</label>
      <p rend="i">Odi adunque.</p>
      <pb n="97" xml:id="p97"/>
      <label type="speaker">Pist.</label>
      <p rend="i">Ti ascolto.</p>
      <label type="speaker">Prom.</label>
      <p rend="i">Fa conto che Giove sia morto.</p>
      <label type="speaker">Pist.</label>
      <p rend="i">Morto?</p>
      <label type="speaker">Prom.</label>
      <p rend="i">Morto.</p>
      <label type="speaker">Pist.</label>
      <p rend="i">E quando?</p>
      <label type="speaker">Prom.</label>
      <p rend="i">Quando voi prendeste ad abitare in aria. Già niuno più sacrifica agli Dei ec.</p>
     </quote>
     <p>Prometeo prosegue narrandogli che fra poco verranno a lui ambasciadori di pace da parte di
      Giove; ma l’avverte a star saldo e a non sacrificargli, se prima Giove non prometta di rendere
      l’imperio agli Uccelli e di dare a lui per consorte certa donzella che stà presso Giove e
      dispone di tutto; col quale avviso e consiglio Prometeo mostra al solito benevolenza verso gli
      uomini e avversione agli Dei. Gli ambasciadori annunziati sono Nettuno, Ercole e un Triballo.
      Ercole viene di mal talento e bravando e minacciando di volere strangolare quell’ardito
      ribello che con un muro ha chiuso suori gli Dei. Nettuno gli ricorda che essi vengono per
      trattar di pace. Si <pb n="98" xml:id="p98"/>propone in prima una tregua e poi la pece, a
      condizione che Giove e gli Uccelli godano unitamente il dominio dell’universo, e che Pistetero
      abbia a conginngersi colla donzella accennata da Prometeo. Dopo qualche disparcre tra Ercole e
      Nettuno si accordano e dispongonsi le nozze del felice ed empio progettista Pistetero, e
      terminano gli <hi rend="i">esercizii spirituali</hi> dell’empietà. In questa favola che parmi
      la più strana e bizzarra e la più irregolare di ogni altra, si nominano e motteggiano
      Spintaro, Essecestide, Clistene, Cleonimo come divoratore delle pubbliche sostanze, e Metone
      astronomo.</p>
     <p><hi rend="i">Le Vespe</hi> (Σφηκες). I giudici vengono in questa farsa caratterizzati come
      vespe. Vi si dipinge la follia di Filocleone giudice, che mal grado della debolezza della sua
      mente pretende tuttavia esercitar la propria carica, ed è rinserrato da Bdelicleone suo
      figliuolo per tentarne la guerigione. I servi alla bella prima prevengono l’uditorio della
      strana malattia del vecchio, e dell’<pb n="99" xml:id="p99"/>espediente preso dal figliuolo di
      tenerlo chiuso. Parlano intanto con gli spettatori della qualità della favola. <quote><hi
        rend="i">Non aspettino</hi><seg type="exquote"> (dice un di essi)</seg>
       <hi rend="i">da noi gli spettatori nè il riso rubato da Megara, nè le noci gettate da un
        servo in mezzo dell’uditorio, nè Euripide ingannato e burlato nella cena, nè la magnificenza
        di Cleone da noi motteggiata. Pur non vo’ lasciare di dirvi cosa che forse non vi piacerà,
        cioè che la commedia satirica è la più giusta e la più dotta.</hi></quote> Filocleone cerca
      ad ogni patto di sprigionarsi per andare a giudicare. Il Coro delle Vespe ode le di lui
      querele, e si presta a soccorrerlo, facendolo calar giù da una finestra. Avvertitone il
      figliuolo accorre co’ suoi famigli. Filocleone implora il soccorso delle Vespe amiche.
        <quote><hi rend="i">O giudici, o Vespe acutissime, volategli sopra, pungetegli di su di giù
        il viso, gli occhi, le mani.</hi></quote> I Servi e le Vespe attaccano briga. Bdelicleone
      vorrebbe senza lite comporre l’affare. Le Vespe lo <pb n="100" xml:id="p100"/>rimproverano di
      tirannia. Egli riprende il carattere sospettoso degli Ateniesi ed il loro costume che si
      andava disusando ed ora torna a venire in moda, cioè d’incolpare per ogni poco le persone di
      tirannia. Trovasi questo passo tradotto dal chiarissimo Cesarotti<note n="a" place="bottom"
       >Nel tomo Il della traduzione di Demostene pag. 268.</note>.</p>
     <quote><l rend="i">Fra noi, siano le colpe o grandi o picciole,</l>
      <l rend="i">Tutte congiura son, tutte tirannide.</l>
      <l rend="i">Eran già forse cinquant’anni ch’io</l>
      <l rend="i">Non udiva un tal nome, ora sì dà</l>
      <l rend="i">Più a buon mercato del salume, e aggirasi</l>
      <l rend="i">Tutto giorno per piazza. Se alcun compera</l>
      <l rend="i">Una triglia per cena, e non vuol muggine,</l>
      <l rend="i">Tosto grida il vicino pescivendolo,</l>
      <l rend="i">Gnaffe! cena costui cene tiranniche.</l>
      <l rend="i">Tal, poichè il pesce comperò, pergiunta</l>
      <pb n="101" xml:id="p101"/><l rend="i">Domanda un porro per la salsa, bieco</l>
      <l rend="i">Lo guata l’erbajuola, e porro porro,</l>
      <l rend="i">Dice, tu osi domandarmi? Oibò!</l>
      <l rend="i">Vuo’ tu farti tiranno? Eh! la repubblica</l>
      <l rend="i">Ha forse a mantenerti anche d’intingoli?</l></quote>
     <p>Dopo varie altercazioni la contesa si riduce a parole, ed-il giudice stravagante s’industria
      di provare l’autorità e superiorità che banno i giudici nella città esercitando la lopo
      carica, ed il figliuolo vuol provare che essi sono meri schiavi. Quest’ultimo riesce più
      felicemente nell’impresa, e benchè il Coro alla prima si era rallegrato dell’aringa del padre
      credendo di non potervisi replicare, all’udir poscia il figliuolo cangia di avviso, approva
      quanto questi ha detto, e cosi riprende se stesso: <quote><hi rend="i">Non voler mai giudicar
        prima di avere ascoltato ambedue le parti.</hi></quote> Persuaso il Coro e convinto il
      padre, il figlinolo prega a desistere <pb n="102" xml:id="p102"/>dal giudicare in pubblico, ed
      a contentarsi di esercitare il suo impiego nella propria casa e nelle domestiche occorrenze. E
      per mantenere in certo modo appagato il vecchio che pargoleggia, gli prepara il ridicolo
      giudizio di un cane che ha rubato un formaggio di Sicilia. Tutte è ordinato colle formalità
      giudiziarie di Atene, e si tratta con tutta serietà il gran litigio. È reo il cane? La legge
      lo condanna. L’accusatore è un altro cane. A tale attore ed a tal reo ben conveniva un giudice
      mentecatto. Al giudizio precede l’usato sacrifizio agli Dei; nel che si noti che quasi sempre
      sul teatro soleva introdursi la pompa di un sacrifizio. Dopo l’aringa dell’accusatore, si dà
      il termine delle difese al reo, si esaminano i testimoni che produce; si fà insomma quanto può
      caratterizzar per matto il giudice, e per ridicolo stravagante e non più udito il giudizio. Mi
      viene in mente in tal proposito un altro giudizio agitato in un <hi rend="i">intermezzo</hi>
      sul teatro Spagnuolo <pb n="103" xml:id="p103"/>avanti di un ridicolo giudice pedaneo, ossia
       <hi rend="i">Alcade</hi> di un picciolo villaggio. Un cane avea bevuto una gran’quantità
      d’olio in una casa. Il padrone dell’olio voleva esser pagato dal padrone del cane. Il giudice
      per procedere con ordine comanda che si prenda la dichiarazione e la deposizione del cane,
      indi decreta che al cane reo sia fecato dove meglio stia un stoppino, e che si accenda, e si
      consumi l’oglio a beneficio dell’attore. M. <hi rend="i">Racine</hi> daile <hi rend="i"
       >Vespe</hi> cavò i suoi <hi rend="i">Plaideurs</hi>, ma non potè seguire l’originale nel
      cepiare le minute formalità de’ tribunali, nè anche valersi della piacevolezza che nella greca
      farsa risulta dal processo allegorico, nè introdurvi il cane accusatore che appartiene
      unicamente alla commedia <hi rend="i">antica</hi>. Oltre a cio in <hi rend="i">Racine</hi> il
      reo è veramente un cane, ed il cappone rubato è veramente quel che si dice; là dove in
      Aristofane il cane rubatore di un formaggio di Sicilia allude a un Capitano, il quale avendo
      condotto le truppe in quell’isola, si fe corrompere <pb n="104" xml:id="p104"/>co’ formaggi,
      cioè co’ regali di quel paese<note n="a" place="bottom">V. il tomo III del <hi rend="i">Teatro
        Greco</hi> di Pietro <hi rend="i">Brumoy</hi>.</note>. Simili circostanze e allusioni per
      noi perdute accrescevano pregio alle finzioni di Aristofane, e fanno in generale rimaner la
      copia francese superata per vivacità e interesse dal greco originale. Io non seguirò il
      prelodato erudito Udeno Nisieli per tutte le critiche fatte aspramente ad Aristofane. Egli lo
      condanna sempre co’ principii della commedia nuova, ed io sempre dovrei ripetere che questa
      differisce di molto dalla farsa allegorica; cioè dalla commedia <hi rend="i">antica</hi> di
      Atene. I personaggi principali derisi nelle <hi rend="i">Vespe</hi> sono Alcibiade, Cleonimo,
      Teoro, Cleone, Filosseno, Eschine, Fano, Acestero, e Mesato poeta tragico figliuolo di
      Carcino.</p>
     <p>I <hi rend="i">Cavalieri</hi> (Ιππεις). L’oggetto del poeta in questa favola denominata così
      da un Coro di Equiti o Cavalieri <pb n="105" xml:id="p105"/>che vi s’introduce, fu dí fare sul
      teatro una denunzia di stato contro Cleone cittadino potente, manifestando le di lui
      estorsioni e ruberie. Quale ardire? accusare ridendo un nomo che disponeva del popolo come
      suol dirsi a bacchetta! Osò il comico poeta assalirlo nel tempo che egli era più rispettato e
      temuto. Osò accusarlo a dispetto di ogni difficoltà, avendo gli artefici timorosi ricusato di
      farne la maschera, e niuno attore volendo montare in iscena a rappresentarlo. Aristofane non
      perdè coraggio. Assunse egli stesso la cura di far la parte di Cleone, e tingendosi il volto
      di feccia ne imitò alla meglio la fisonomia, e la foggia di vestire, e riuscì così bene nella
      favola a svelarné i ladronecci e gli artifizii che il popolo condannò Cleone a pagar cinque
      talenti, cioè intorno a tremìla scudi che furono regalati al poeta. Si finge in questa
      commedia che Demostene e Nicia capitani mentovati insieme con Cleone da Diodoro Siculo e da
      Tucidide, siano schiavi <pb n="106" xml:id="p106"/>in compagnia di Cleone, ma di lui nimici
      occulti. Essi l’abborriscono e lo temono. Servono a un padrone (sotto la cui immagine si
      adombra il popolo Ateniese) colerico, fracondo, maremmano, fastidioso, ciarlone, mangiator di
       <hi rend="i">fave</hi> (cioè avido di giudicare e dar voto per mezzo delle fave, colle quali
      si affermava o negava nelle deliberazioni) e debole anzi ché no per la vecchiaja e quasi
      sordo. Con quale ardita satirica allegoria dipingevasi dalla scena un popolo principe! Noi
      oggidì favelliamo con altro rispetto e per lo più con manìfesta adulazioné anche de’ popoli
      che servono nelle monarchie e nelle aristocrazie. Questo nostro padlone (aggiugne Demostene)
      al principio del passato mese ha comprato uno schiavo tintore di pelli di nazione Paflagone
      calunniatore e ribaldo<note n="a" place="bottom">Cleone che divenne sì potente in Atene, era
       un plebeo che esercitava il mestiere di cuojajo.</note>. <pb n="107" xml:id="p107"/>Costui
      che ha ben conosciuto il carattere e la maniera di vivere del padrone, non risparmia riverenze
      inchini umiliazioni e lusinghe; e tal volta con regalucci di pezzi di corami tiene soddisfatto
      il vecchio sbalordito. Egli poi allontana tutti gli altri schiavi dalla di lui presenza, si fa
      bello di quello che gli altri fanno di buono, accusa e calunnia i compagni, e ne carpisce
      danajo, se vogliono che egli loro non rechi nocumento. Questa anticipazione del carattere di
      Cleone è giudiziosa e piena d’arte. Un poeta che cerchi dirigere l’attenzione di chi ascolta
      al proprio scopo, non riuscirà se non imiti sì gran maestro nel preparare l’uscita del
      personaggio principale. Per far cadere il loro nemico pensano gli schiavi congiurati di
      valersi di un oracolo che annunzia la rovina di Cleone per mezzo di un venditore di salcicce.
      Agoracrito è tale, ed essi gli persuadono che si addossi l’impresa di far fronte a Cleone, e
      di accusarlo in faccia al popolo, dandogli speranza di signoreggiare nel <pb n="108"
       xml:id="p108"/>foro, ne’ porti, nel consiglio, nell’esercito. <quote><hi rend="i">In qual
        modo avverrà tutto questo</hi><seg type="exquote"> (domanda Agoracrito)</seg>
       <hi rend="i">se io non sono che un venditor di salcicce? Giusto per questo tu diverrai
        grande</hi><seg type="exquote">, risponde Demostene</seg>. <hi rend="i">Ma io</hi><seg
        type="exquote"> (dice l’altro)</seg>
       <hi rend="i">non sono uomo molto dabbene, ignoro colla musica ogni bell’ arte, appena so
        leggere. Baje</hi><seg type="exquote"> (replica Demostene)</seg>; <hi rend="i">questo è il
        tuo vero merito l’essere odioso, vile, ignorante; anzi è sventura che tu conosca, benchè a
        stento, l’abici. Ma</hi><seg type="exquote"> (il salcicciaro)</seg>
       <hi rend="i">come volete che io sappia il modo di regolarmi nel governare il popolo?</hi><seg
        type="exquote"> E Demostene:</seg>
       <hi rend="i">Non v’ha cosa più agevole. Fa quel che fai ora delle tue salcicce; scomponi e
        rattoppa a tua posta, purchè abbi cura di cattivarti l’animo del popolo, indolcendolo con
        belle parolette, a somiglianza de’ cuochi. Animo; nulla a te manca di ciò che può rendertelo
        benevolo; hai la voce chioccia e spiacevole, sei cattivo, sei plebeo, e gli oracoli ti
        favoriscono. E <pb n="109" xml:id="p109"/>chimi ajuterà?</hi><seg type="exquote"> dice
        Agoracrito</seg>. <hi rend="i">I ricchi hanno timore di Cleone, e de’ poveri non si fa caso.
        </hi><seg type="exquote"> Demostene:</seg>
       <hi rend="i">Havvi un migliajo di Cavalieri dabbene che odiano Cleone; e ti ajuteranno; havvi
        un buon numero di ottimi discreti cittadini e di spettatori che ti proteggeranno; ed io con
        tutti questi ti spalleggerò. Non temere, no; che sebbene per la paura che si ha della di lui
        potenza, niuno degli artefici finora ha osato di farne la maschera, pure sarà siffattamente
        imitato, che verrà tosto conosciuto, essendo questo teatro pieno di spettatori savii e
        sagici.</hi></quote> Ora in queste parole non sembra che la finzione tutta svanisca, e si
      converta in verità? Si passa dal teatro alla repubblica, dallo schiavo Paflagone immaginato al
      vero cittadino tolto di mira. Al comparir di Cleone si spaventa Agoracrito e vacilla. Ma al
      vedere che una parte del Coro l’insulta ed oltraggía, ripiglia l’ardire non altrimenti che
      Pulcinella divenuto <hi rend="i">principe a forza</hi>, e Sganarello fatto medico a suo <pb
       n="110" xml:id="p110"/><hi rend="i">dispetto</hi>, i quali con dispiacere e ripugnanza
      entrano nell’impresa, ma poi con baldanza la proseguono. Agoracrito adunque è stato in parte
      il modello di queste moderne farse. Egli si avanza a poco a poco ad accusarlo con gli altri,
      sempre più rinforzando le grida e gli schiamazzi e rimproverandogli varii furti. Dopo una viva
      altercazione vanno al Pritaneo, ed il Coro esorta il suo campione salcicciajo a portarsi
      arditamente <quote><hi rend="i">incolpandola, mordendolo, mangiandogli il collo</hi></quote>.
      Intanto il Coro si trattiene a favellare del poeta. <quote><hi rend="i">Degno di lode</hi><seg
        type="exquote"> (ei dice)</seg>
       <hi rend="i">è questo nostro al pari de’ poeti antichi, perchè egli abborrisce que’ medesimi
        che noi detestiamo, e perchè non teme di dire con franchezza ciò che è giusto… Egli è vero
        che da alcuni di voi, o spettatori, gli è stato amichevolmente insinuato di astenersi dal
        troppo accusare; ma egli ne ha imposto di rammentarvi la gran difficoltà di comporre ottime
        commedie atte a piacere, e quanti pochi sinora vi sieno <pb n="111" xml:id="p111"
        />riusciti.</hi></quote> Magnete per quant’arte usasse, non bastò a sostenersi sino alla
      vecchiaja, perchè cessò di dir male. Cratino che merito si gran lode, stette in fiore finchè
      fu mordace; ma perchè ora altro non fa che cianciare, si vede andare con una corona secca e
      morto disete; e pure per le vittorie riportate <quote><hi rend="i">meriterebbe di bere nel
        Pritaneo. E quanto non sofferse dal vastro sdegno il Comico Cratete, che pure profferiva
        tante e sì belle e urbane sentenze? Voi adunque benignumente compatite e perdonate al nostro
        poeta, e animandolo con applauso strepitoso fate che parta lieto dal teatro</hi></quote>.
      Torna Agoracrito vittorioso dal consiglio ed è ricevuto con festa. Arriva ancora Cleone, il
      quale dopo nuove villanie invita l’avversario a parlare al popolo, e Agoracrito baldanzoso non
      ricusa il nuovo cimento. Cleone che conosce l’indole del popolo che a ma di esser lusingato
      con parolette melate, si sforza di mostrargli il suo amore; ma l’emulo usa il medesimo <pb
       n="112" xml:id="p112"/>artifizio con maggior felicità. Il dotto traduttore di Demostene<note
       n="a" place="bottom">Cesarotti tomo II, pag. 330. 331.</note> trasporta colla solita grazia
      alcuni squarci di questa scena per mostrare le smancerie adoperate da ambedue verso quel
      vecchio rimbambito:</p>
     <quote>
      <label type="speaker">Cle.</label>
      <l rend="i" part="I">Popol mio, babbo mio, esci.</l>
      <label type="speaker">Salc.</label>
      <l rend="i" part="F">Salc. Sì, escine,</l>
      <label type="speaker">Cle.</label>
      <l rend="i" part="I">Popoluccio, belluccio.</l>
      <label type="speaker">Pop.</label>
      <l rend="i" part="F">E chi mi chiama?</l>
      <label type="speaker">Cle.</label>
      <l rend="i">Son io, son desso, il tuo Cleon che a torto</l>
      <l rend="i" part="I">Da costui son battuto.</l>
      <label type="speaker">Pop.</label>
      <l rend="i" part="F">E perchè questo?</l>
      <label type="speaker">Cle.</label>
      <l rend="i">Perchè ti sono spasimato amante,</l>
      <l rend="i" part="I">Perchè ti adoro.</l>
      <label type="speaker">Pop.</label>
      <l rend="i" part="F">E tu chi sei? rispondi.</l>
      <label type="speaker">Salc.</label>
      <l rend="i">Son di costui rivale, e ti amo, e bramoti</l>
      <l rend="i">Da lungo tempo, e di giovarti struggomi.</l>
     </quote>
     <p>Ecco poi le offerte che essi gli fanno a gara:</p>
     <pb n="113" xml:id="p113"/>
     <quote>
      <label type="speaker">Salc.</label>
      <l rend="i">Oimè, tu siedi in queste dure pietre,</l>
      <l rend="i">Nè costui n’ha pietà. Sorgi, io ti arreco</l>
      <l rend="i">Un buon guanciale sprimacciato, adagiati</l>
      <l rend="i">Bellamente su questo, onde non abbia</l>
      <l rend="i">A logorar le Salaminie natiche.</l>
      <label type="speaker">Pop.</label>
      <l rend="i">Chi sei tu valent’uomo? Or se’ tu forse</l>
      <l rend="i">Della schiatta di Armodio? Ah questo al certo</l>
      <l rend="i">Fu un atto generoso e democratico.</l>
      <label type="speaker">Cle.</label>
      <l rend="i">Vedi con che moine ei lo si ha compero!</l>
      <l rend="i">Ma<note n="a" place="bottom">Ciò che segue è detto nell’originale dopo varie altre
        cose. L’egregio traduttore, per mostrare in un sol quadro tutte le tenere espressioni usate
        da i due rivali, ha omesso la maggior parte del dialogo, nel quale Agoracrito rimprovera a
        Cleone le arti onde ricava donare dalle città vendendo la patria, e l’ardire che ha di
        uguagliarsi a Temistocle ec. E questa fu l’accusa che fe condannar Cleone.</note> non mi
       vincerai) Voglio, o mio Popolo,</l>
      <pb n="114" xml:id="p114"/>
      <l rend="i">Che sfaccendato colle mani a cintola</l>
      <l rend="i">Tu sorba una scodella capacissima</l>
      <l rend="i" part="I">Di un brodetto Eliastico<note n="a" place="bottom">Qui allude (e
        l’ossèrva la stesso Cesarotti.) alla mercede giudiziaria essendo gli <hi rend="i"
         >Eliasti</hi> un corpo di giudici.</note>.</l>
      <label type="speaker">Salc.</label>
      <l rend="i" part="F">Ed io porgoti</l>
      <l rend="i">Un alberello pien di unguento, ond’ungerti</l>
      <l rend="i" part="I">Gli stinchi incancheriti.</l>
      <label type="speaker">Cle.</label>
      <l rend="i" part="F">Ed io vo’ svellerti</l>
      <l rend="i">Ad uno ad uno i grigi peli, e renderti</l>
      <l rend="i" part="I">Un giovinastro rigoglioso.</l>
      <label type="speaker">Salc.</label>
      <l rend="i" part="F">Or abbiti</l>
      <l rend="i">Questa coda di lepre, o caro, e forbiti</l>
      <l rend="i" part="I">Dagli occhietti la cispa.</l>
      <label type="speaker">Cle.</label>
      <l rend="i" part="F">Ah se ti moccica</l>
      <pb n="115" xml:id="p115"/>
      <l rend="i">Talora il naso, o mio buon babbo, in grazia</l>
      <l rend="i" part="I">Spazzati nel mio capo.</l>
      <label type="speaker">Salc.</label>
      <l rend="i" part="F">Anzi nel mio.</l>
      <label type="speaker">Cle.</label>
      <label type="speaker">Salc.</label>
      <l rend="i">Nel mio, nel mio.</l>
     </quote>
     <p>Il popolo finalmente disingannato per le cose dette dal venditore di salcicce, si avvede di
      essere stato lungo tempo aggirato da Cleone, e gli ritoglie l’anello che aveagli dato,
      discacciandolo dal suo servizio. L’ultima contesa si aggira intorno agli oracoli. Cleone
      propone i suoi interpretandoli a suo favore. Agoracrito propone altresì i suoi, distruggendo
      la spiegazione di Cleone Finalmente si verificano nella persona del Salcicciajo tutte le
      circostanze dell’oracolo, e Cleone rimane convinto, ed è costretto a cedergli la corona, e ad
      esercitare il di lui mestiere vendendo trippe, salcicce, e carne cotta in una bottega di
      piazza. Oltre a i nominati pongonsi in berlina ne’ <hi rend="i">Cavalieri</hi> Iperbolo,
      Tufane, Cleonimo, Clistene, Stratone, Cratino comico, Morsimo <pb n="116" xml:id="p116"
      />tragico, e Lisicle che succedette a Pericle da mercatante di montoni che egli era, e sì
      buono che il poeta lo nomina per terzo dopo Cinna e Salabacca due famose meretrici di que’
      tempi. Nisieli al solito inveisce contro Aristofane chiamandolo <quote><hi rend="i"
        >stoltissimo d’ invenzione</hi></quote> per avere ordinato un <quote><hi rend="i">vilissimo
        pizzicagnolo per governatore del popolo Ateniese</hi></quote>. Atene però che doveva
      intendersi meglio del Nisieli delle qualità richieste ne’ suoi governatori, premiò l’autore
      per questa commedia. Il dotto critico ciò scrivendo non badò alla costituzione democratica di
      Atene; ed obbliò quanto poco bastava per divenir colà cittadino, ed influire nel governo
      avendo danajo ed eloquenza. Cleone era cuojajo, Iperbolo artefice di lanterne, e l’anzinomato
      Lisicle cosuoi montoni non era per origine più illustre dell’allegorico pizzicagnolo de’ <hi
       rend="i">Cavalieri</hi>.</p>
     <p>Gli <hi rend="i">Acarnesi</hi> (Αχαρνεις). In questa favola ancora si vuole insinuar la
      pace, mostrandone i vant aggi <pb n="117" xml:id="p117"/>confrontati coi disastri della
      guerra. Diceopoli, il quale par che rappresenti il personaggio del poeta, gode di aver fatto
      punir Cleone colla multa di cinque talenti per mezzo della commedia de’ <hi rend="i"
       >Cavalieri</hi>; ma si attrista, perchè la città non si curi di trattar la pace nel Pritaneo.
      Egli vede ammessi i Legati del Pie, e disperando della pace per l’intera nazione, pensa di
      mandare Amfiteo a conchiudere co’ Lacedemoni una tregua particolare per se e per la sua
      famiglia. Questo Amfiteo tornando avvisa che gli Acarnesi lo perseguitano co’ sassi per aver
      portata la pace alla famiglia di Diceopoli. La deliberazione di costui, la partenza di
      Amfiteo, il di lui ritorno col trattato di pace conchiuso, e le conseguenze che ne risultane,
      sono cose dal poeta aggruppate con poca verisimiglianza per lo tempo che dovrebbe corrervi in
      una commedia regolare; ma gli Ateniesi ed Aristofane erano tacitamente convenuti di stendere i
      confini della verisimiglianza un poco più oltre nella farsa <pb n="118" xml:id="p118"
      />allegorica. Diceopoli per la pace ottenuta ordina un sacrifizio in ringraziamento,
      celebrandosi le feste Dionisie. Sopraggiungono gli. Acarnesi, e vogliono lapidarlo, ed a
      stento egli ottiene di essere ascoltato. Per prepararsi alla concione va a battere alla porta
      del tragico Euripide, e lo préga di prestargli alcune vesti oenciose della tragedia antica per
      aringare al popolo. Ottiene quelle di Telefo, colle quali si abbiglia per rassembrare un
      povero. Con tal vestito favella al popolo, alterca con Lamaco, e gli riesce di convincere gli
      ascoltatori della sua innocenza per aver procurato di ottenere per se solo la pace. Havvi un
      Coro che parla a favore del poeta, ed accenna il pericolo ch’egli corse l’anno precedente per
      aver detta la verità agli Ateniesi accusando Cleone. Vi si troya un colpo che caratterizza
      l’indole di que’ repubblicani amici di essere, piaggiati, e facili a prendersi colle lodi
      esagerate. Trovo questo squarcio anche tradotto bellamente dal Cesarotti:</p>
     <pb n="119" xml:id="p119"/>
     <quote>
      <l rend="i">Quando gli Ambasciadori della Grecia</l>
      <l rend="i">Bramano di accappiarvi a qualche trappola,</l>
      <l rend="i">Vi chiamano <hi rend="i">violi-ghirlandiferi</hi></l>
      <l rend="i">All’udir questa voce melatissima</l>
      <l rend="i">Di gioja vi traballano le natiche</l>
      <l rend="i">Che se poi vesseggiandovi vi aggiungano</l>
      <l rend="i"><hi rend="i">Mia grassa Atene,</hi> ogni domanda accordasi</l>
      <l rend="i">Sol per quel grasso, e il popolo ne gongola,</l>
      <l rend="i">Che di un majale riportò la gloria.</l>
     </quote>
     <p>In vece di <hi rend="i">majale</hi> trovasi nel testo nominato il pesoe <hi rend="i"
       >apua</hi> assai celebrato dagli Ateniesi. Le lodi di portatori di ghirlande diviole e
      l’aggiunto di <hi rend="i">grassa</hi>, lusingavano sommamente la vanità e puerilità Ateniese.
      Disbrigatosi. Diceopoli felicemente dalla molestia che gli dava il Coro per la pace fatta, ne
      va godendo i frutti. Prima conseguenza di tal pace si è la libertà del commercio per lui, e
      non già pel bellicoso Lamaco. Si vedé una dipintura <pb n="120" xml:id="p120"/>naturale del
      mercato di Atene per decorare la favola, e vi accorrono varii venditori di Megara e della
      Beozia. Tra questi un povero Megarese, il quale trasforma due sue donne in guisa che sembrano
      porci per farne mercato, esortandole a contraffarne il grugnito per invitare alla compera.
      Questa è una scena episodica del comico più basso e triviale che forse per qualche allusione
      potè allora piacere agli Ateniesi, e che ha dato al Nisieli motivo di declamar fortemente,
      quasi in essa consistesse tutto il pregio della farsa degli <hi rend="i">Acarnesi</hi>.
      L’abbondanza colma la casa del pacifico fortunato Diceopoli arricchito dal commercio. Il Coro
      riflette che a lui tutto va a seconda ed ogni bene corre dietro, e che accade il contrario a
      chi ama la guerra. Diceopoli commendando la pace amica di Venere e delle Grazie, sa preparare
      un magnifico convito, e il Coro ammira la copia e la squisitezza de’ cibi, la diligenza e lo
      zelo di coloro, che servono, e i preziosi regali <pb n="121" xml:id="p121"/>che da ogni banda
      gli vengono tributati. Intanto sopravviene un Messo a Lamaco e un altro a Diceopoli, e ne
      nasce una scena piacevole e artificiosa, nella quale si mostrano l’ore tranquille che si
      passano nella pace, e gli agitati momenti della vita di chi si trova in guerra. Si avvisa
      Lamaco che tenga pronte le schiere, perchè i ladroni Beoti minacciano di volerli assaltare. Si
      avvisa Diceopoli da parte del sacrificatore che venga a cena, tutto essendo pronto, tavole,
      letti, coscini, corone, unguenti, confetture, meretrici e ballerine.</p>
     <quote>
      <label type="speaker">Lam.</label>
      <l rend="i">Servo, cava fuori la mie sporta.</l>
      <label type="speaker">Dice.</label>
      <l rend="i">Serva, portami i miei cestoni.</l>
      <label type="speaker">Lam.</label>
      <l rend="i">Dammi del sale e delle cipolle.</l>
      <label type="speaker">Dice.</label>
      <l rend="i">Dammi i miei manicheretti, che le cipolle m’increscono ec.</l></quote>
     <p>Così l’inevitabile frugalità del soldate contrasta colla dovizia del cittadino che gode la
      pace. Lamaco va a combattere, Diceopoli a cenare e a dormire. <pb n="122" xml:id="p122"/>Un
      nuovo Nunzio dà avviso alla famiglia di Lamaco che prepari lenzuola, balsami, empiastri e
      bende da fasciar ferite, trovandosi Lamaco piagato in una gamba e colla testa rotta. Giugne
      egli stesso lamentandosi e considerando per cordoglio maggiore che se Diceopoli il vede eosi
      mal concio, si ridera di lui. Questo amator della pace, il quale in fatti si è di lui
      avveduto, per rendere vi è più manifesto il suo trionfo si rallegra a misura che Lamaco si
      lamenta. Nisieli non dovette avvedersi di tale artifizio, allorchè asseri che in questa favola
        <quote><hi rend="i">era uno confusione di cose parle orribili e parte ridicole</hi></quote>.
      Così termina la commedia degli <hi rend="i">Acarnesi</hi>, nella quale dal principio al fine
      si scorge lo scopo principale del comico spettacolo greco essere stato di manegiarvisi le
      questioni politiche, le quali secondo gli affari correnti si agitavano in Atene. Espongonsi
      principalmente negli Acarnesi alla pubblica derisione Lamaco generale della Repubblica
      soverchiamente appassionato della <pb n="123" xml:id="p123"/>guerra, Teoro orgoglioso senza
      fondamento, Ctesia calunniatore, Lisistrato mendico benchè impostore. Artemone codardo,
      Stratone e Clistene effemminati, Euripide introduttore di vertiti laceri e meschini nella
      tragedia, Amfiteo povero e fiero dell’albero cronologico della sua schiatta, oltre a Cleone
      prepotente, a Cleonimo ingordo, al freddo poeta Teognide e al comico Cratino, i quali entrano
      pressochè in tutte le favole di Aristofane.</p>
     <p>Il <hi rend="i">Pluto</hi> (Πλουτος). Quaranta anni dopo che Aristofane produsse sotto
      l’Arconte Diotimo la prima sua favola sulle scene Ateniesi, fu scritta la commedia del <hi
       rend="i">Pluto</hi> in un genere comico totalmente nuovo. De pubblici affani non vi si
      favella punto nè poco: vi si ritraggono e satireggiano ben pochi particolari, pochissimi vi si
      nominano, la maldicenza antica cede il luogo alla finzione, la quale sola ne forma tutta la
      piacevolezza. La spoglia allegorica di questa favola copre un tesoro di filosofiche verità, e
      mette in azione, <pb n="124" xml:id="p124"/>soto l’aspetto piacevole e popolare di una
      favoletta anile, quanto nel profondo discorso <hi rend="i">sulle grandi ricchezze</hi> ragionò
      con vigor sommo e con salda dottrina l’immortale utile filosofo non mai abbastanza ammirato e
      sospirato Antonio Genovesi. Ecco la materia e la traccia dell’azione. Cremilo uomo dabbene
      povero e disgraziato si consiglia coll’oracolo di Apollo intorno al modo di migliorare la
      propria condizione e al genere di educazione che dovrà dare all’unico suo figliuolo. Vuol
      sapere, se dee fargli cangiar costume e renderlo malizioso scaltro disleale malvagio, affinchè
      abbia miglior fortuna e più ricchezza del padre. Apollo risponde che all’uscir del tempio si
      ponga a segnitare il primo che incontri sulla strada non mai abbandonandolo, finchè non
      l’induca ad entrare nella sua casa. Cremilo obedisce all’oracolo, imbatte in un cieco mendico
      e lo va seguitando. Carione suo servo se ne maraviglia, e vuol sapere ad ogni patto, perchè
      tenga dietro a quel cieco. Forzato <pb n="125" xml:id="p125"/>dalle di lui importunità Cremilo
      gli narra la risposta dell’oracolo; prega indi il cieco a volergli dire chi egli sia. Ricusa
      il cieco di palesarsi; ma pressato dalle minacce di Carione manifesta di esser Pluto Dio delle
      ricchezze, e di trovarsi mal condotto sporco e privo degli occhi per l’invidia di Giove. Tutto
      il mio male (egli dice) mi viene da Giove invidioso del bene altrui. Essendo io giovane mi
      proposi di andar soltanto in traccia di uomini savii giusti e probi; ed egli mi tolse la
      vista, affinchè non potessi distinguere i cattivi da i buoni, a’ quali egli porta grande
      invidia. Cremilo gli domanda, se ricuperando la vista eviterebbe i malvagi e arricchirebbe i
      buoni? Pluto risponde di sì, e vuol partire. Cremilo nol permette; gli dice che egli è uomo
      dabbene; e gli fa sperare di adoperarsi perchè possa ricuperar la vista. Pluto non osa
      condiscendere per timore di Giove. Cremilo riprende la di lui pusillanimità: <quote><hi
        rend="i">Credi tu</hi><seg type="exquote"> (aggiugne)</seg>
       <hi rend="i">che i fulmini di Giove <pb n="126" xml:id="p126"/>saranno più rispettati
        riacquistata che avrai la vista?… A Giove si sacrifica unicamente per l’oro che se ne
        attende. Per te solo, o Pluto, tutte s’inventarono le arti e le astusie: per te solo uno
        taglia corami, uno e fabbro, un altro muratore, un altro ruba e fa buchi nelle case altrui:
        tu sei l’autore di tutti i beni e di tutti i mali.</hi></quote> L’incoraggisce mostrandogli
      l’onnipotenza che ha sulla terra, e promette d’investigar la maniera di guarirlo. Per mezzo
      poi di Carione invita i suoi compagni uomini probi che mancano di pane, a venire a partecipare
      de’ favori di Pluto. Pure egli non sa risolversi ad entrare nella casa di Cremilo. <quote><hi
        rend="i">Se io</hi><seg type="exquote"> (dice)</seg>
       <hi rend="i">entro in casa di qualche avarone; incontanente mi sotterra in una fossa; e se un
        povero il richiede di qualunque minimo soccorso, nega di avermi veduto mai a’ giorni suoi.
        Se entro in casa di qualche pazzo dissipatore, tosto egli scialacqua colle femmine e col
        giuoco quanto io pozzo dargli e <pb n="127" xml:id="p127"/>mi costringe in poco tempo a
        fuggir nudo dalla sua casa.</hi></quote> Bellissime allegorie fatte per insegnare con
      popolarità ! Al fine Pluto si determina ad entrare in casa di Cremilo. Intanto i di lui
      compagni non sanno dar fede a Carione, nè persuadersi come un cieco pitocco e pieno di malanni
      possa arricchirli. Anzi Blessidemo nettamente dice allo stesso Cremilo che a lui non piace di
      vederlo tutto ad un tratto divenuto ricco; ed ha timore che egli abbia rubato a qualche nume
      la ricchezza. Cremilo giura, stragiura, e al fine rivela il secreto di tenere in casa il nume
      delle ricchezze. Se ne maravigliano i Villani, e bramano di pariteciparne. No, dice Cremilo;
      non è possibile, se prima non si tenti di fargli ricuperar la vista. Deliberano di condurlo
      nel tempio di Esculapio. Frattanto viene fuori la Povertà e svillaneggia gli astanti, perchè
      col macchinare di dar la vista a Pluto, pensano di scacciarla dalla città. <quote><hi rend="i"
        >Noi</hi><seg type="exquote"> (rispondono à Villani)</seg>
       <hi rend="i">cerchiamo di far del <pb n="128" xml:id="p128"/>bene con isbandirti dalle nostre
        terre Io</hi><seg type="exquote"> (replica la Povertà)</seg>
       <hi rend="i">vi farò toccare colle mani, essere io sola la cagione di ogni bene, e non
        potersi commettere eccesso maggiore che procurare di arricchire i giusti… Se Pluto torna a
        vedere, le ricchezze saranno divise ugualmente, e niuno più si curerà di provvedersi di
        dottrina, nè di esercitare le arti. E chi vorrà più fare il fabbro? chi costruir navi? chi
        cucire, fabbricare, tigner pelli, mietere, arare? Io, io vi somministro tutte queste cose:
        io col bisogno costringo gli uomini alla fatica. Rousseau</hi></quote> ed i filosofi
      migliori non hanno insegnato di più investigando il principio delle società e dell’economia
      politica. Quali popoli furono codesti Greci, fra quali nella stessa buffoneria s’insegna a
      pensare e a ragionar dritto e a sviluppar la scienza politica ed economica <hi rend="i">!</hi>
      Quanta filosofia ci nascondeva</p>
     <p><quote><hi rend="i">Sotto il velame degli versi strani</hi></quote> di codesto Comico così
      dispregevole <pb n="129" xml:id="p129"/>agli occhi cisposi di molti scioli oltramontani e
      nostrali! Il Coro oppone che la povertà riempie anzi il mondo di miserie. <quote><hi rend="i"
        >Parti</hi><seg type="exquote"> (dice)</seg>
       <hi rend="i">una bella impresa il far nascere mendici da’ mendici, l’infettar la terra di
        pulci ed insetti molestise schifosi, il colmarla di miserabili che non hanno pane da
        satollarsi nè letti da dormire? Questi sono i beni che tu fai all’uomo…. O
        semplicioni</hi>,<seg type="exquote"> (ripiglia la Povertà)</seg>
       <hi rend="i">voi non sapete quello che vi pescate. Voi me confondete colla Miseria; ma dovete
        sapere che noi siamo due cose ben distinte. La povertà nulla patisce dei disagi che
        accennate, ne mai gli patirà. La vita del mendico che dipingete, consiste in mancare delle
        cose più necessarie: quella del povero in vivere parcamente e lavorare, in non abbondar di
        beni, ma in non mancar di nulla. Io, vi dico, io sono quella che rende gli uomini saggi e
        prudenti e di buono aspetto, a differenza di Pluto che gli fa diventare <pb n="130"
         xml:id="p130"/>gottosi panciuti grossi di gambe e lascivi. I miei seguaci sono magri
        sottili svelti accorti ingegnosi e robusti. Osservate un’altra cosa. Gli Avvocati prima di
        uscire dalla povertà, sono giusti circospetti onorati per acquitar credito; divenuti poi
        ricchi cangiano costume, e si fanno impostori falsi doppii nemici veri ed amici apparenti
        insidiatori della plebe oppressori e ministri d’ingiustizie.</hi></quote> Queste verità
      ristuccano il Coro avido già di ricchezze, il quale ricusa di più ascoltarla, fosse anche
      certo di essere interamente persuaso. Carione reca l’avviso della felicità del suo padrone e
      della guarigione di Pluto. Racconta la cura fattagli da Esculapio e molti ridicoli accidenti a
      lui stesso avvenuti nell’andar la notte pel tempio rubando delle schiacchiate ecc. La casa di
      Cremilo si converte in reggia d’abbondanza per le ricchezze che vi versa Pluto guarito. Ne
      vola intorno la fama; ognuno vi accorre. Viene un uomo giusto per ringraziarlo della mutata<pb
       n="131" xml:id="p131"/>sua fortuna; e nella dipintura che ne fa Aristofane maestrevolmente
      possiamo ravvisare il modello di tutti i prodighi dissipatori e discoli comparsi sulle moderne
      scene convertiti e ravveduti nella miseria per l’ingratitudine degli scrocchi che gli
      adulavano nell’abbondanza. Viene un Sicofanta<note n="a" place="bottom">Questo personaggio
       s’incontrerà spesso nelle commedie latine ancora, e sarà utile a’ giovani il conoscerne
       l’origine. Eravi in Atene una razza di umane arpie che sulle accuse e le denunzie si era
       fatta una rendita certa. Essi si dicevano <hi rend="i">sicofanti</hi>, cioè denunziatori di
       fichi, e la voce derivava da συκη <hi rend="i">ficus</hi>, e φαινω, <hi rend="i">indico</hi>,
       non essendo anticamente permesso di portar fichi fuori dell’Attica. Da prima dunque sicofanti
       erano i delatori de’ contrabbandisti di fichi, e poi questa voce divenne più generale, e
       comprese tutte le spezie di accusatori e calunniatori spregevoli, In seguito i furbi
       mercenarii tutti introdotti nelle commedie per aggirare e trappolare chiamaronsi <hi rend="i"
        >sicofanti</hi>.</note> per ingiuriar Pluto, perchè gli uomini divenuti ricchi a lui più non
      ricorrono. <pb n="132" xml:id="p132"/>Vien e una vecchia per querelarsi della sua sventura.
      Ella nutriva e vestiva un giovine bisognoso, il quale per tali comodi malgrado delle di lei
      grinze la corteggiava; ma oggi che col favore di Pluto è uscito di miseria, l’ha abbandonata.
      Viene poi questo medesimo giovine, il quale in veder la sua vecchia motteggia sulle sue rughe
      e sulle bocca senza denti: Viene Mercurio stesso per minacciar comicamente tutta la samiglia
      di Cremilo, perchè con far ricuperar la vista a Pluto, non vi è più chi si ricordi di
      sacrificare agli Dei. <quote><hi rend="i">Ben vi stà</hi><seg type="exquote">, dice
        Carione</seg>, <hi rend="i">perchè di noi nulla vi curate.</hi></quote> Adunque nè anche in
      una favola si moderata si tralasciava di mormorar contro la provvidenza; tanto lungi erano di
      lor natura le commedie greche di quel tempo dall’essere gli <hi rend="i">esercizii
       spirituali</hi> della nazione che videvi il traduttor de’ <hi rend="i">Salmi</hi> autore de’
       <hi rend="i">Paradossi</hi>. <quote><hi rend="i">A me</hi><seg type="exquote">, ripiglia
        Mercurio,</seg>
       <hi rend="i">non importa un frullo di tutti gli Dei, ma mi dolgo per me che muojo<pb n="133"
         xml:id="p133"/>di fame.</hi></quote> Questo Mercurio pezzente fa una scena di parasito.
      Prega di poi il servo ad accomodarlo in casa promettendo di prestare ogni servizio più vile,
      ed il servo lo manda a lavar delle budella. Finalmente si ricovera in casa di Cremilo un
      Sacerdote di Giove, il quale non ha più modo di sostentarsi ora che Pluto cogli occhi sani
      vede e distingue i buoni e li arricchisce. Osserva giustamente l’erudito Benedetto Fioretti
      che in questa favola l’azione abbraccia lo spazio di due giorni; ma la preferisce a tutte le
      altre così esaltandola<note n="a" place="bottom">Nel volume II proginnasmo XXIX.</note>:
        <quote><hi rend="i">Le Nebbie sono pertutto un giardino fioritissimo di tutte le vaghezze
        comiche e mimiche più desiderabili o vuoi di motti e di concetti e di episodii, o di persone
        e di relazioni allegoriche a d’invenzioni stranissime. Con tutto ciò il <hi rend="i"
         >Pluto</hi> per mio giudizio par che tenga il principato di tutte quelle favole, perchè
        quivi non <pb n="134" xml:id="p134"/>sei stomacalo da laidezze nè scandalezzato da oscenità,
        nè immalvagito da perversa imitazione quanta si cede nelle altre. Il ridicolo a sufficienza,
        la speculazione considerabile, e la moralità infinita.</hi></quote></p>
     <p>Variano assai i giudizii degli antichi e de’ moderni intorno al merito di Aristofane.
      Platone, Aristotile, Cicerone l’ebbero pel più gran poeta comico dell’antichità. Plutarco,
      Eliano ed altri antichi si vendicarono col disprezzo di questo maligno persecutor di Socrate,
      e al lor parere si sono appigliati il Fioretti o Nisieli, il <hi rend="i">Rapin</hi> ed altri
      moderni. Francesco di <hi rend="i">Voltaire</hi> però copiando la censura di Plutarco o di <hi
       rend="i">Rapin</hi>, volle aggiungere del suoche Aristofane <quote><hi rend="i">non era nè
        comico nè poeta</hi></quote>: il che avventurò con soverchia leggerezza. M. <hi rend="i"
       >Marmontel</hi> volle ancora dar su di ciò il suo parere e derise Madama <hi rend="i"
       >Dacier</hi> che avea tanto encomiato Aristofane. Ma quella celebre letterata, sebbene
      maneasse di certo gusto poetico necessario a ben <pb n="135" xml:id="p135"/>tradurre i poeti,
      almeno intendeva pienamente il greco idioma, ed ha voto autorevole allorchè afferma che
      Aristofane è fino puro armonioso, ed empie di piacere coloro che hanno la fortuna di leggerlo
      originale; sortuna che auguriamo al traduttore di Lucano autore della <hi rend="i">Poetica
       Francese</hi><note n="a" place="bottom">Di tale opera m. Palissot diceva: <quote><hi rend="i"
         >la Pöetique de m. Marmontel ouvrage en deux gros volumes plein d’hérésie en matiere de
         gout. Elle n’est pas dangereuse parce qu’on ne la lit point</hi></quote>.</note> Il
      riputato Gian Vincenzo Gravina così perito nelle materie poetiche e nella lingua greca versa a
      piena bocca su questo comico le sue lodi per la verità e naturalezza delle invenzioni, per la
      proprietà de’ costumi, per la felicità delle allusioni, per la bellezza de’ colpi, e per la
      fecondità la pienezza il sale attico di cui abbonda e che oggi a’ nostri orecchi non può tutto
      penetrare. Daniele <hi rend="i">Einsio</hi>, <hi rend="i">Tanaquil le Fevre</hi>, <hi rend="i"
       >Boivin</hi>, ottimi giudici di <pb n="136" xml:id="p136"/>poetica e di greca lingua,
      ammirarono Aristofane. Il dotto Pietro <hi rend="i">Brumoy</hi> non dissimula i suoi difetti
      non pechi, ma ne va con profitto degli stud osi additando l’arte e le bellezze dello stile.
      Questi, sì, che possono farsene giudici; ma sono rari pur troppo giudici di simil fatta
      provveduti di criterio eccellente e di perizia grande nelle greche lettere, e d’intelligenza
      della poetica facoltà e di giudizio purgato, e di gusto vero per decidere intorno alle opere
      degli antichi. Avea egli tutti questi pregi M. <hi rend="i">de Chamfort</hi> che nell’<hi
       rend="i">elogio di Moliere</hi> volle malmenare Aristofane? Facciamolo giudicare dal critico
       <hi rend="i">Freron</hi><note n="a" place="bottom">Vedasi l’articolo inserito nell’<hi
        rend="i">Anno letterario</hi> del 1769 num. 31.</note>. Aristofane (egli dice) le cui
      commedie empivano con tanto applauso il teatro Ateniese 436 anni prima dell’era Cristiana, è
      il più gran poeta comico dell’antichità. Pieno di coraggio e di <pb n="137" xml:id="p137"
      />elevazione, ardente dichiarato nemico della servitù e di quanti tentavano di opprimere il
      suo paese, esponeva agli occhi di tutti nelle sue favole la segreta ambizione de’ magistrati,
      che governavano la Repubblica, e de’ generali che comandavano gli eserciti. Era nelle di lui
      mani la commedia diventata una molla del Governo, il baluardo della libertà, l’organo del
      patriotismo. Egli vituperava con vigore tutti i vizii dell’amministrazione. Or qual carriera
      più vasta, qual più nobile più sublime scopo? Ei non si prefiggeva per oggetto principale il
      far ridere gli spettatori con facezie o piagnere con avventure compassionevoli, ma sì bene
      l’additar loro i più sacri doveri, il fortificargli contra ogni nemico domestico o straniero,
      e l’istruirgli piacevolmente con sole lezioni. Gli Ateniesi provando sommo diletto nelle di
      lui commedie non contenti di applaudirlo in teatro, a piena mano gettavano fiori sul di lui
      capo, e menavanlo per la città tra festive acclamazioni; anzi con pubblico <pb n="138"
       xml:id="p138"/>decreto gli diedero la corona del <hi rend="i">sacro olivo</hi>, che era il
      maggiore onore che far si potesse a un cittadino. Il gran Re (cioè il Re di Persia) domandando
      di questo poeta agli ambasciadori Spartani e de’ soggetti ordinarii delle sue satire, ebbe a
      dire che <quote>«i di lui consigli erano diretti al pubblico bene, e che se gli Ateniesi gli
       seguivano, si sarebbero impadroniti della Grecia»</quote>. Il gran Platone, l’idolo de’
      nostri filosofi, al quale essi cercano con tanti inutili sforzi di parer simili, scriveva a
      Dionigi il tiranno, che <quote>«per ben conoscere gli Ateniesi e lo stato della loro
       Repubblica, bastava leggere le commedie di Aristofane»</quote>. Lo stesso Platone studiavasi
      di formare la propria maniera di scrivere sullo stile elegante polito dolce e armonioso di
      questo poeta, e se n’era talmente invaghito che onorò un sì eccellente comico con un distico
      del tenor seguente: <quote><hi rend="i">Avendo le Grazie cercato da per tutto un luogo per
        farvisi un tempio eterno, <pb n="139" xml:id="p139"/>elessero il cuore di Aristofane, e mai
        più non l’abbandonarono</hi></quote><note n="a" place="bottom">L’istesso gran filosofo gli
       diede miglior luogo nel suo <hi rend="i">Convito</hi>, che è uno de’ suoi più belli dialoghi,
       e mise sotto il di lui nome il hel discorso che egli fa dell’amore.</note> Ecco quello che
      agli occhi de’ dotti era Aristofane. Dopo ciò che pensereste di un giovine Gaulese, il quale
      più di duemila anni dopo la morte di tal valoroso scrittore viene a dirci che egli altro non
      era che un <quote><hi rend="i">satirico sfrontato, un parodista, un superstizioso, un
        bestemmiatore, un buffone da piazza, un Rabelais sulla scena</hi></quote>, e che le di lui
      commedie sono <quote><hi rend="i">un ammasso di assurdità, donde qualche volta scappano fuori
        alcune bellezze inaspettate</hi></quote>? In tal guisa viene egli malmenato da M. <hi
       rend="i">de Chamfort.</hi> Probabilmente costui e di greca lingua e di poesia<note n="b"
       place="bottom">Vuolsi a ciò aggiugnere: e della politica conveniente alla repubblica
       Ateniese, e di ciò che poteva in que’ tempi e su quelle scene dilettare.</note>
      <pb n="140" xml:id="p140"/>s’intende meglio del popolo Greco il più illuminato dell’Universo,
      meglio di Platone, meglio di Aristotile, meglio di <hi rend="i">Moliere</hi> stesso, meglio di
      tanti e tanti grand’ ingegni antichi e moderni, i quali tutti hanno avuta la compiacenza di
      ammirare Aristofane. Fin quì M. <hi rend="i">Freron</hi> critico dotto e sagace e riputato ad
      onta della nimistà che ebbe con <hi rend="i">Voltaire</hi>. La cosa più da notarsi nell’<hi
       rend="i">elogio di Moliere</hi> si è che le scempiaggini profferite da <hi rend="i"
       >Chamfort</hi> si approvarono, coronarono e premiarono nel 1768 dall’Accademia Francese.</p>
    </div2>
    <div2 type="chapter" xml:id="libro-1_capo-13">
     <head type="sur">CAPO XIII. </head>
     <head type="main"><hi rend="i">Commedia Mezzana.</hi></head>
     <p>Alterossi indi in Atene il Governo, e nell’oligarchia cangiò la commedia di portamento. Que’
      pochi cittadini, tra’ quali tutta si concentrò la pubblica autorità, posero freno alla licenza
      di tal dramma, e più non soffrirono <pb n="141" xml:id="p141"/>di essere impunitamente sulla
      scena nominati e motteggiati. Eupoli che fiorì nell’olimpiade LXXXVIII, fu la vittima della
      loro potenza, essendo stato gettato in mare, secondo che ci attesta Platone, per ordine di
      Alcibiade allora prefetto della flotta Ateniese<note n="a" place="bottom">Vedi il VI libro
        dell’<hi rend="i">Epistole</hi> di Cicerone ad Attico.</note>. E quantunque da alcuni si
      pretenda che dopo quel tempo Eupoli avesse altre favole composte, e che egli non morisse in
      mare ma in Egina; pure è sempre certo, che per un editto de’ Quattrocento sotto Alcibiade<note
       n="b" place="bottom"> Lilio Gregorio Giraldi Dial. VI <hi rend="i">de Poetarum
       Historiis</hi>.</note>, o de’ Trenta Tiranni nell’olimpiade XCIII o XCIV<note n="c"
       place="bottom">Vossio <hi rend="i">Institut. Poet.</hi> lib. II.</note>, non si potè più
      nominare in teatro verun personaggio vivente; e così cessò la commedia greca chiamata <hi
       rend="i">antica</hi>.</p>
     <p>Da questo editto nacque la <pb n="142" xml:id="p142"/><hi rend="i">Mezzana</hi>. I poeti
      doveano obedire, ma volevano conservar la satira. Cercando adunque di conseguir coll’industria
      L’effetto stesso che produceva il nominare i cittadini, gli dipinsero sotto finti nomi con
      tale artificio che il popolo non s’ingannava nell’indovinarli, e con diletto maggiore gli
      ravvisava. In questa specie di commedia per la legge divenuta più ingegnosa e dilettevole, il
      Coro, nel quale più che in altra parte soleva senza ritegni spaziare l’acerbità e l’acrimonia,
      fu tuttavia satirico e pungente. Ma non tollerando il Governo di veder delusa la sua speranza
      di correggere la mordacità de’ poeti, vietò il far uso in qualunque modo di soggetti veri, ed
      impose silenzio al Coro incapace di cambiar natura<note n="a" place="bottom"><p>Orazio
         nell’<hi rend="i">Arte Pratica</hi></p>
       <quote>
        <l rend="i">…… Lex est accepta, Charusque</l>
        <l rend="i">Turpiter obticuit sublato jure nocendi.</l>
       </quote></note>. Ciò che soltanto venne permesso ai comici, fu di mordere i detti e <pb
       n="143" xml:id="p143"/>gli scritti di altri poeti trapassati, e di riderne senza che loro
      s’impulasse a delitto, e senza soggiacere a pena veruna<note n="a" place="bottom">Scaligero
        <hi rend="i">in Poet.</hi> lib. I c.9.</note>.</p>
     <p>Platone poeta comico contemporaneo di Aristofane è tenuto pel primo tra quelli che si
      distinsero nella commedia mezzana. Compose intorno a trenta commedie, delle quali a noi sono
      soltanto pervenuti pochi frammenti.</p>
     <p>Assai di lui più chiaro in tal commedia fu Alesside di Turio zio o patrocinatore di
      Menandro, potendosi interpretare dell’una e dell’altra guisa la voce πατρος presso Suida.
      Meursio raccolse delle favole di Alesside intorno a centotredici titoli, che però ne scrisse
      dugentoquarantacinque, i cui frammenti leggonsi sparsi nelle opere di Ateneo, Polluce, Stobeo,
      Laerzio ed Aulo Gellio, e raccolti nelle compilazioni dello Stefano, del Morello, dell’Ertelio
      e del Grozio. La grazia e la <pb n="144" xml:id="p144"/>vivacità della di lui satira non
      veniva amareggiata dalla soverchia malignità come in Aristofane. Pungeva vagamente co’
      motteggi gli uomini in generale ed alcuni ceti come le scuole Pitagoriche, e spiccava nelle
      dipinture naturali de’ costumi e delle nazioni. Ciò rilevasi da’ frammenti che se ne sono
      conservati, de’ quali alcuni ne riferii con mia traduzione nel tomo I delle <hi rend="i"
       >Vicende della Coltura delle Sicilie</hi>. Nelle <hi rend="i">Cene</hi> di Ateneo leggesi un
      bel passo di Alesside, in cui si esprime il lusso de’ Sibariti, de’ Siciliani e de’ Tarentini.
      Un altro ne adduce lo stesso Ateneo della favola <hi rend="i">Mandragorizomena</hi>, ossia lo
       <hi rend="i">Stupido per l’uso della soporifera pianta Mandragora</hi>. Vi si deridono le
      contraddizioni de i desiderii umani:</p>
     <quote>
      <l rend="i">Strana oltremodo a voi la razza umana</l>
      <l rend="i">Forse non sembra che di opposti voti</l>
      <l rend="i">Solo si pasce? I forestieri acclama,</l>
      <l rend="i">E i patriotti poi sprezza e i congiunti;</l>
      <pb n="145" xml:id="p145"/>
      <l rend="i">Fasto e ricchezza in povertade ostenta:</l>
      <l rend="i">Con scarsa mano o con maligno oggetto,</l>
      <l rend="i">Spinto da vanità, non da virtude,</l>
      <l rend="i">I suoi doni dispensa. In quanto al cibo</l>
      <l rend="i">Nel medesimo dì bianchi i brodetti,</l>
      <l rend="i">Indi neri gli vuol: se l’acqua è fredda,</l>
      <l rend="i">Tempesta e grida, poi vuol ber gelato,</l>
      <l rend="i">E che apprestin la neve a’ servi impone:</l>
      <l rend="i">Il vin raspante d’avidetto gusto</l>
      <l rend="i">Co’ primi labbri ei delibar disdegna,</l>
      <l rend="i">Poi mattamente barbare bevande</l>
      <l rend="i">Acetose fumose agre putenti,</l>
      <l><hi rend="i">Birra cervogia e ponce e rac tracanna</hi><note n="a" place="bottom"
        >Nell’originale si parla dell’acida pozione <hi rend="i">abyrtaca</hi> accennata da
        Alesside, che si componeva di porro nasturzo ed acini di melogranato. Per renderne l’idea
        abbiamo sostituito le bevande de’ moderni popoli settentrionali che si usano per lusso
        strano.</note></l>
      <pb n="146" xml:id="p146"/>
      <l rend="i">Ah non senza ragion dissero i saggi,</l>
      <l rend="i">Bello è non esser nato, o tosto almeno</l>
      <l rend="i">Uscir d’impacci e abbadonar la vita.</l>
     </quote>
     <p>Sozione Alessandrino ne reca un altro pur trascritto da Ateneo della favola Ασωτιδασκαλος,
      ossia <hi rend="i">Magister Lussuriae</hi>, che può in certo modo equivalere al <hi rend="i"
       >Mechant</hi> del <hi rend="i">Gresset</hi> e all’<hi rend="i">Homme dangereux</hi> del <hi
       rend="i">Palissot</hi>? Eccone la nostra traduzione:</p>
     <quote>
      <l rend="i">Non lasci tu di rompermi la testa</l>
      <l rend="i">Col nominar sì spesso Odeo, Liceo,</l>
      <l rend="i">Congressi di Termopile, e cotali</l>
      <l rend="i">Filosofiche ciance, ove di bello</l>
      <l rend="i">Nulla si scerne e d’increscevol molto?</l>
      <l rend="i">Beviam, torniamo a bere, e infin che lice</l>
      <l rend="i">Senza noja viviam: d’inutil cure</l>
      <l rend="i">Non si opprima la mente. Ah non vi è cosa</l>
      <l rend="i">Più del ventre gioconda. Ei sol ci è padre,</l>
      <l rend="i">Ei madre, ei tutto. La virtù, il dovere,</l>
      <pb n="147" xml:id="p147"/>
      <l rend="i">Eccelsi gradi, ambascerie, comandi</l>
      <l rend="i">Di eserciti, vocaboli pomposi,</l>
      <l rend="i">Vanità, fasto, nulla han di reale,</l>
      <l rend="i">E dopo un velocissimo romore</l>
      <l rend="i">Passano, al par de’ sogni, in sen del nulla.</l>
      <l rend="i">L’ora fatal sopravverrà ben tosto,</l>
      <l rend="i">E tavvedrai che, del mangiare e bere</l>
      <l rend="i">Tranne il diletto, nulla al fin rimane.</l>
      <l rend="i">Cimon, Pericle, Codro oggi son polve.</l>
     </quote>
     <p>Secondo Plutarco l’eccellente comico Alesside finì di vivere sulla scena in mezzo agli
      applausi essendo stato coronato per una delle sue favole. Stefano di lui figliuolo, secondo
      Suida, seguì le orme del padre coltivando anch’egli con applauso la commedia mezzana, ed
      Ateneo cita un frammento del di lui <hi rend="i">Filolacone</hi>, ossia fautore degli
      Spartani.</p>
     <p>Appartiene a questa commedia ancora Antifane che fiorì al tempo di <pb n="148" xml:id="p148"
      />Filippo il Macedone, e tralle sue commedie tutle perdute si mentova particolarmente L’<hi
       rend="i">Auleto</hi>, ovvero il Flautista, in cui per ischerno introdusse Beralo sonatore di
      flauto inesperto nel suo mestiere, di che vedi Plutarco nella <hi rend="i">Vita di
       Demostene</hi>.</p>
     <p>Fiorirono parimente nella commedia mezzana Sofilo, Sotade, Esippo, Mnesimaco, Filippide,
      Stratone, Anaspila, Epicrate, ed Anassandride. Nacque quest’ultimo comico in Camira nell’isola
      di Rodi, e fiorì particolarmente verso l’olimpiade CI. Ma se Eupoli fu la vittima del
      risentimento del Governo nel tempo della commedia antica, Anassandride lo fu nella mezzana,
      perchè avendo osato motteggiare del Governo contro i divieti, gli Ateniesi lo condannarono a
      morir di fame. Suida ci dice che questo comico portò la prima volta sulle scene le avventure
      amorose e le vergini deflorate, le qu ali cose si rappresentarono con frequenza nella commedia
       <hi rend="i">nuova</hi> da cui <pb n="149" xml:id="p149"/>passarono alla latina<note n="a"
       place="bottom">Il signor Giovanni Andres nella P. II lib. I della sua opera su di ogni
       Letteratura pone Anassandride tra’ poeti tragici Agatocle, Aristarco, Tegeate, e Carcino, la
       qual cosa non parmi che altri dica. Aggiugne ancora che egli <quote><hi rend="i">non sapendo
         piacere agli spettatori colle maschie e robuste passioni, pensò a farsi aggradire colle
         tenere ed effemminate, ed introdusse gli amori nella scena</hi></quote>. Tali cose
       discordano dalle narrazioni di Suida e di Ateneo </note>. Si trovano citate dagli antichi
      venti delle favole di Anassandride, benchè ne avesse composte intorno a sessantacinque, per le
      quali dieci volte soltanto riportò la corona teatrale. Questo poeta di vantaggiosa statura
      amico di vestire pomposamente e di cavalcare, fu così altiero, che soffriva con impazienza che
      le sue favole rimanessero superate nel certame, e tal dispetto ne concepiva che incontinente
      le lacerava. Dal conoscersene però più delle dieci coronate, sembra verisimile quel che col
      l’autorità di Camaleone asserisce Ateneo nel libro <pb n="150" xml:id="p150"/>IX, cioè che non
      prima che pervenisse alla vecchiaja, avesse cominciato ad aver tanto a sdegno l’esser
      vinto.</p>
    </div2>
    <div2 type="chapter" xml:id="libro-1_capo-14">
     <head type="sur">CAPO XIV. </head>
     <head type="main"><hi rend="i">Commedia Nuova.</hi></head>
     <p>Niuna cosa pruova più pienamente ciò che sul bel principio ragionammo ne’ fatti generali
      della scenica poesia, quanto il nuovo rigore usato contro Anassandride ed il silenzio imposto
      al Coro, onde furono atterriti e incatenati i poeti della commedia mezzana. Questo rigore
      raccolse come in un centro tutte le forze del loro ingegno, e ne ingrandì l’attività. La
      necessità di schivarlo sugerì l’idea di una commedia che fu chiamata <hi rend="i">Nuova</hi>,
      senza dubbio più delioata e discreta, e meno acre delle precedenti. Di essa pare che avesse
      gettati i fondamenti il medesimo Aristofane col <hi rend="i">Pluto</hi>, dove abbiamo, sì,
      trovato un Coro, ma ben lontano dall’antica baldanza e mordacità. Anzi <pb n="151"
       xml:id="p151"/>per ciò che si osserva nel parlarsi di una delle di lui commedie smarrite
      intitolata il <hi rend="i">Cocalo</hi>, da essa dee prendersi la vera sorgente ed il modello
      della commedia nuova<note n="a" place="bottom">Vedasi il di lui Scoliaste presso il Vossio ed
       il Fabricio. Vedasi pure Carlo Denina nella <hi rend="i">Storia della Grecia</hi> lib. XI,
       c. 9, pag. 203.</note>. Ebbe Aristofane tra gli altri figliuoli Ararote, Nicostrato e
      Filetero, i quali e si valsero delle di lui fatiche per farsi luogo sulla scena, e composero
      essi pure alcune favole coltivando la commedia nuova; ed uno di essi spiccò singolarmente più
      nel rappresentare che nel comporre<note n="b" place="bottom"><p>Il sig. Saverio Mattei nel
        lodato <hi rend="i">Nuovo sistema d’interpretare i Greci</hi> disse alcuna cosa dell’antica
        e della nuova commedia ben diversa da quanto di esse si è narrato da tanti autori antichi e
        moderni, di che conviene prevenire la gioventù vaga di erudirsi. Dell’antica egli dice:
          <quote><hi rend="i">Quel che abbiam detto della tragedia antica</hi><seg type="exquote">
          (noi l’abbiamo esaminato di sopra)</seg>
         <hi rend="i">affermiamo dell’antica commedia, che altro non era che una festa di ballo
          grottesco animato da una poesia corrispondente.</hi></quote> Insiste sempre codesto
        traduttor de’ <hi rend="i">Salmi</hi> e autore de’ <hi rend="i">Paradossi</hi> e di <hi
         rend="i">Giobbe Giurisconsulto</hi> nel mettere (nè so per qual capriccio) per oggetto
        principale de’ drammi Greci il ballo; e noi sempre attenendoci alla storia lo considereremo
        come accessorio al pari delle decorazioni. Per convincersene vie più, si può riflettere che
        nel paragone di Eschilo ed Euripide fatto nelle <hi rend="i">Rane</hi> si discusse il loro
        merito intorno alla poesia e alla musica, ma niun motto fecesi del ballo; la qual cosa non
        si sarebbe omessa, se il ballo fosse stato il principale oggetto de’ greci drammi.</p>
       <p>Parlando poi il sig. Mattei della commedia nuova afferma che cessate in Grecia le commedie
        di Aristofane <quote><hi rend="i">si cercò d’introdurre di nuovo la commedia moderata e
          parca, e tollerata col patto di scegliersi argomenti finti e non veri</hi></quote>.
        Primieramente o egli ha voluto dire una cosa, e ne ha detto un’altra, o quel <hi rend="i">di
         nuovo</hi> sarà errore di stampa; altrimente <hi rend="i">introdurre di nuovo</hi> fa
        supporre che in altro tempo vi fosse stata in Grecia la <hi rend="i">commedia moderata</hi>
        prima dell’<hi rend="i">antica</hi>,il che dalla storia non appare. In secondo luogo quel
        patto apposto di scegliersi <hi rend="i">argomenti finti</hi> dà ad intendere che nelle
        commedie di Aristofane gli argomenti fossero <hi rend="i">veri</hi>, la qual cosa, a non
        allucinarsi, nè anche è vera, perchè in esse veri e vivi e noti erano i personaggi
        introdotti per satireggiarli, ma le azioni, ma gli <hi rend="i">argomenti</hi> erano finti
        tutti, fantastici, capricciosi e bizzarri oltre misura.</p>
       <p>Si dice inoltre che la commedia nuova <quote><hi rend="i">sulla prima fù piuttosto un
          privato divertimento che un pubblico spettacolo</hi></quote>. Forse sarà così: ma gli
        avremmo saputo grado, se di un fatto così degno anzi necessario a sapersi per intelligenza
        degli antichi autori, addotte avesse autorità o congetture almeno apparentemente fondate.
        Sussisteva forse in Grecia la commedia nuova prima di conoscersi nelle pubbliche feste? I
        particolari se ne dilettavano e la rappresentavano? Per prezzo forse, ovvero data
        gratuitamente al popolo da qualche riceo cittadino? E se ciò avvenne, in una republica
        popolare allora gelosissima, si tollerò di buon, grado? Gli Ateniesi non gridarono subito
         <hi rend="i">tirannia</hi>? Il sig. Mattei in quella dissertazione si prefisse forse di
        sconvolgere con una parola tutte le idee ricevute dell’erudizione Greca, credendo di parlare
        a’ fanciulli di qualche villaggio. Le commedie di Menandro, di Difilo, di Filemone ec.
        giudicate e coronate in faccia alla Grecia tutta, si recitarono prima privatamente? Ovvero
        altri scrittori prima di essi ne composero a tale uso? E questi come mai sono stati
        sconosciuti a’ Greci, a’ Latini, agl’Italiani, a’ Francesi ec, ed apparsi solo verso la fine
        del secolo XVIII come silfi al Mattei? Bello è lavorare per illustrare <hi rend="i">l’alta
         antichità</hi>, ma sudare per imbrogliarla sempre più non è nè lodevole nè utile nè onesta
        cosa.</p></note>.</p>
     <p><pb n="152" xml:id="p152"/>Fiorì la nuova commedia nel secolo del grande Alessandro, quando
      la <pb n="153" xml:id="p153"/>formidabile potenza Macedone dando nuovo aspetto agli affari de’
      Greci, avea <pb n="154" xml:id="p154"/>richiamato in Atene quell’utile timore che rintuzza
      l’orgoglio, rende men feroci i costumi, e induce a pensar giusto. Or perchè eccitato una volta
      in qualunque guisa lo spirito filosofico, rinasce l’ordine e tutto rientra nella propria
      classe; il gabinetto allora si separò dal teatro, nè più si agitarono quistioni politiche in
      uno spettacolo di puro divertimento. Si circoscrisse a dunque la commedia nuova a dilettare la
      moltitudine col ritrattare la vita commune, e a dirigerne le opinioni <pb n="155"
       xml:id="p155"/>secondo le vedute del legislatore e gl’insegnamenti della morale. Rifiutò ogni
      dipintura particolare, perchè dalla filosofia apprese che i difetti di un solo privato sotto
      una potenza che tutto adegua, non chiamano la pubblica attenzione. Attese adunque ad osservare
      le debolezze più generali, ne raccolse i lineamenti più visibili, ne vestì un carattere
      poetico, e con mirabile sagacità in un preteso ritratto particolare espose alla derisione i
      difetti di un ceto intero. Gioconda, ingegnosa sapienza! A dispetto della magìa dell’amor
      proprio ha saputo astringere i viziosi e i ridicoli motteggiati ad accompagnare il riso
      universale e vituperar se stessi nella dipintura immaginaria. Ciascuno da se può discernere
      che queste idee della nuova commedia Greca passate da’ Latini a noi, in forza di governo e di
      costumi furono ed esser doveano posteriori alla commedia di Aristofane; e se tanti critici
      pedanti condannano i poeti comici allegorici chiamandoli <hi rend="i">marrani</hi>, <hi
       rend="i">maremmani</hi>, <hi rend="i">auzini</hi>, e <pb n="156" xml:id="p156"/>notandone gli
      artificii come sconcezze; ciò avviene perchè non seppero nelle loro fantastiche Poetiche
      giammai distinguere tempi, generi e costituzioni, nè seguire con ordine la marcia, per così
      dire, dell’umano ingegno e delle diverse società civili nel loro nascere e progredire.</p>
     <p>Contavansi tra’ principali coltivatori di quest’ultima delicata commedia gli Apollodori,
      Demofilo, Posidio, Difilo, i Filemoni e Menandro. Tanti sono stati gli Apollodori, che
      l’erudito Scipione Tetti (infelice letterato napoletano condannato al remo come reo d’impietà
      per avere della divinità parlato con troppa imprudenza) ne compose un dotto trattato impresso
      in Roma nel 1555 insieme colla <hi rend="i">Biblioteca</hi> di Apollodoro tradotta in latino
      da Benedetto Egio<note n="a" place="bottom">Si vedano le <hi rend="i">Addizioni</hi> del
       Nicodemo alla <hi rend="i">Biblioteca Napoletana</hi> del Toppi, e Pietro Baile nel <hi
        rend="i">Dizionario Critico</hi> art. <hi rend="i">Apollodore</hi>.</note>. Degli Apollodori
      che <pb n="157" xml:id="p157"/>coltivarono la poesia teatrale, se ne trovano tre, uno
      Siciliano di Gela, un altro Ateniese, e l’ultimo Carifio. Essi fiorirono nel tempo della
      commedia nuova. Non sono però gl’intelligenti sempre d’accordo circa le favole intitolate <hi
       rend="i">Galatae</hi>, <hi rend="i">Ephebi</hi>, <hi rend="i">Lacaena</hi>, <hi rend="i"
       >Icetes</hi>, <hi rend="i">Hecyra</hi> latinizzata da Terenzio, non sapendo a qual di loro
      esse si appartengano. Il Meursio le attribuisce all’Ateniese il quale secondo Suida ne compose
      quarantasette, e fu cinque volte dichiarato vincitore. Si dubita se sieno dell’Apollodoro
      Carifio o del Geloo gli <hi rend="i">Adelphi</hi>, <hi rend="i">Dauli</hi>, <hi rend="i">i
       Pafu</hi>, <hi rend="i">Danae</hi>, <hi rend="i">Anfiarao</hi>, <hi rend="i">i
      Filadelfi</hi>, <hi rend="i">Sisifo</hi>, ed altre commedie mentovate da Polluce, Stobeo,
      Fozio, Suida, Ateneo, Festo e Plutarco. Al Carisio si attribuisce la favola detta <hi rend="i"
       >Mactata</hi>, della quale Grozio reca questo frammento, <quote>τό γηρας εστιν αυτὸ νοσημα,
        <hi rend="i">la stessa vecchiaja è un morbo</hi></quote>.</p>
     <p>Del poeta Difilo che meritò il soprannome di κωμικωτατος, <hi rend="i">comicissimo</hi>,
      come ad Euripide si diede quello di <pb n="158" xml:id="p158"/><hi rend="i">tragicissimo</hi>,
      oltre a varii frammenti rapportati da Ertelio e da Grozio, è mentovata da Ateneo<note n="a"
       place="bottom"><hi rend="i">Deipnos.</hi> lib. XII.</note> la favola intitolata <hi rend="i"
       >Saffo</hi>, alla quale dà per innamorati Archiloco e Ipponatte. Alcune delle di lui favole
      furono trasportate nel teatro latino da Marco Accio Plauto. Di Demofilo e Posidio incontriamo
      altresì alcuni frammenti; ma da una commedia del primo detta <hi rend="i">Onagos</hi> Plauto
      compose la sua <hi rend="i">Asinaria</hi>.</p>
     <p>Due Filemoni vanta la Grecia tra poeti della nuova commedia. Filemone il maggiore nacque e
      visse in Siracusa secondo Suida; ma Strabone afferma che nascesse in Soli o Pompejopoli nella
      Cilicia. Egli fiorì regnando Alessandro Magno poco prima di Menandro, e di anni novantaquattro
      in circa mori sul teatro ridendo smoderatamente, dopo aver composte novanta favole, delle
      quali Giulio Polluce, Ateneo e Stobeo hanno conservati varii <pb n="159" xml:id="p159"/>nomi,
      e Grozio ne ha raccolti i frammenti<note n="a" place="bottom">Nel tomo I delle <hi rend="i"
        >Vicende della Coltura delle Sicilie</hi> noi recammo tradotto uno squarcio della di lui
       commedia intitolato il <hi rend="i">Soldato</hi>.</note> Il di lui figliuolo natogli in
      Siracusa portò il nome di Filemone il minore, e fu contemporaneo di Menandro, e più volte con
      lui contese per la corona scenica, e quasi sempre il vinse. Menandro riputavasi di gran lunga
      a lui superiore, e mal soffrendo di vedersi a Filemone posposto, il punse un dì con questo
      motto conservatoci da Aulo Gellio: <quote><hi rend="i">Senza andare in collera, dimmi di
        grazia, Filemone, quando ti senti proclamar mio vincitore, non arrossisci?</hi></quote>
      Filemone il giovane compose cinquantaquattro commedie. Non increscerà vederne qui tradotto un
      frammento conservatoci del suo <hi rend="i">Mercatante</hi> recatoci da Grozio:</p>
     <quote>
      <label type="speaker">A.</label>
      <l rend="i">Questa legge fra noi regna in Corinto.</l>
      <l rend="i">Se alcun veggiam che prodigo banchetti,</l>
      <pb n="160" xml:id="p160"/>
      <l rend="i">Gozzovigli alla grande, interroghiamo</l>
      <l rend="i">Tosto chi sia, che ordisca, con quai fondi</l>
      <l rend="i">Ei si sostenti. Se avvien che fornito</l>
      <l rend="i">Sia di mezzi da spender senza modo,</l>
      <l rend="i">Lasciam che a suo piacer tripudii e spenda.</l>
      <l rend="i">Ma se troviam che oltre il poter profondi,</l>
      <l rend="i">Bentosto gli si vieta, e se al divieto</l>
      <l rend="i">Non obedisca, gli s’impon la multa.</l>
      <l rend="i">Chè se nulla ei possegga, e così splendida</l>
      <l rend="i">Vita pur meni, incontanente al boja</l>
      <l rend="i">È consegnato, e posto alla tortura.</l>
      <label type="speaker">B.</label>
      <l rend="i" part="I">Alla tortura!</l>
      <label type="speaker">A.</label>
      <l rend="i" part="F">Senza dubbio. E parti</l>
      <l rend="i">Che a quel modo colui senza delitti</l>
      <l rend="i">Viver potrebbe? Intendimi tu bene?</l>
      <l rend="i">Egli o di notte ruba, o fa la vita</l>
      <pb n="161" xml:id="p161"/>
      <l rend="i">De’ vagabondi, o di cotal genia</l>
      <l rend="i">Complice è certo, o giuntatore, o vende.</l>
      <l rend="i">L’opera sua per attastare il falso.</l>
     </quote>
     <p>Ma Menandro Cefisio figliuolo del Capitano Diopete e discepolo di Teofrasto spiccò sopra
      tutti i contemporanei e successori. Egli nell’olimpiade CXV nobilitò la commedia nuova, e
      scrisse cento e otto, o cento e nove commedie; ma solo otto volte fu coronato nel certame.
      Egli fu il modello di Terenzio, il quale di quattro di lui favole si valse, cioè dell’<hi
       rend="i">Andria</hi>, della <hi rend="i">Perintia</hi>, dell’<hi rend="i">Eunuco</hi>, del
       <hi rend="i">Tormentatore di se stesso.</hi> Citansi ancora con molti elogii altre sue
      commedie, il <hi rend="i">Colace</hi>, il <hi rend="i">Fasma</hi>, la <hi rend="i">Taide</hi>,
      della quale si ha questo frammento,</p>
     <quote>
      <l rend="i">Colloquia mores prava corrumpunt bonos,</l>
     </quote>
     <p><hi rend="i">i Fratelli</hi>, di cui si conservano questi versi</p>
     <quote>
      <l rend="i">Communia amicos inter, non pecuniæ</l>
      <pb n="162" xml:id="p162"/>
      <l rend="i">Tantum, sed et mens pariter et prudentia,</l>
     </quote>
     <p>l’<hi rend="i">Incensa</hi>, di cui Grozio traduce quest’altro squarcio,</p>
     <quote>
      <l rend="i">Pereat male qui uxorem ducere</l>
      <l rend="i">Instituit primus, tum secundus qui fuit,</l>
      <l rend="i">Tum tertius, tum quartus, tum postumus,</l>
     </quote>
     <p>e la commedia intitolata <hi rend="i">Plozietta</hi> (<hi rend="i">Plotium</hi>) imitata da
      Cecilio il più accreditato Comico Latino. Non lieve argomento del pregio di queste ed altre
      favole di Menandro si è L’uso ed il saccheggio fattone da’ poeti Latini. Oggi in essi se ne
      ammirano le invenzioni ma sfigurate come per lo più sogliono essere le copie. <quote>«Se
       leggiamo <seg type="exquote">(dice Aulo. Gellio<note n="a" place="bottom"><hi rend="i">Noct.
          Att.</hi> lib. II, c. 23.</note>)</seg> le commedie Greche di Menandro, Posidio,
       Apollodoro, Alesside ed altri nelle traduzioni latine, ci riempiono di diletto, e pajono
       scritte con grazia e venustà da non potersi migliorare. Quando poi si esaminano <pb n="163"
        xml:id="p163"/>minutamente, e si confrontano le copie cogli originali, quando se ne alterna
       la lettura, comparisce la debolezza de’ Latini, i quali disperando di emularle con dignità,
       alle bellezze native sostituiscono le proprie immondizie.»</quote> In pruova di ciò Gellio
      adduce la nominata commedia <hi rend="i">Plotium</hi> recata in latino da Cecilio. Tutto
      quello che Menandro espresse con giudizio, nitidezza e piacevolezza, Cecilio si studiò
      inutilmente di voltare in latino con ugual leggiadria, per la qual cosa si appigliò al partito
      di saltarne alcune cose, riempiendo il voto con qualche cicalata meramente mimica. Eccone un
      esempio (prosegue Gellio) cui giova premettere L’argomento della favola. Una figliuola di un
      cittadino povero deflorata senza che nulla ne sapesse il padre e rimasta incinta, benchè
      passasse tuttavia per pulcella, a suo tempo partorisce. A questo punto disastroso giugne un
      servo dabbene, e stando già presso alla soglia, senza veruna prevenzione dell’accaduto, ode i
       <pb n="164" xml:id="p164"/>gemiti e le grida della meschinella in procinto d’infantare, e
      come uomo di buon cuore e pieno di affetto per la famiglia prende parte nella di lei sventura,
      teme, si adira, sospetta, compassiona e si attrista. Tutte queste patetiche commozioni
      dipingonsi nella commedia greca, le quali nella latina divengono pesanti, pigre, snervate,
      disadatte alle circonstanze e spogliate di ogni grazia. Dopo ciò il servo a forza dì domandare
      viene in chiaro del succeduto, e presso Menandro così favella:</p>
     <quote>
      <l rend="i">O quanto è sventurato il malaccorto</l>
      <l rend="i">Che nulla possedendo a nozze corre,</l>
      <l rend="i">E di figliuoli caricarsi brama!</l>
      <l rend="i">Quanto mal si consiglia! Egli non pensa</l>
      <l rend="i">Ciò che conviensi, pien del suo disegno</l>
      <l rend="i">Che tristi giorni e lunghi guai gli appresta.</l>
      <l rend="i">Ei dal bisogno oppresso, angusto tetto</l>
      <pb n="165" xml:id="p165"/>
      <l rend="i">Non ha per ricovrasi, e d’ogni cosa</l>
      <l rend="i">Avendo inopia tra miserie geme;</l>
      <l rend="i">E si difende mal dall’aspro inverno</l>
      <l rend="i">Reso di povertà fido compagno.</l>
      <l rend="i">Da ciò che ad un rinfaccio, ogni altro impari.</l>
     </quote>
     <p>Cecilio non si altenne ad esprimere questi semplici concetti naturali e veri, ed altri ne
      sostituì, e troncò, stravolse e riempiè di tragica gonfiezza i sentimenti del Comico
      Greco:</p>
     <quote>
      <l rend="i">Il povero pur troppo è sventurato</l>
      <l rend="i">Carico di figliuoli e di miserie.</l>
      <l rend="i">Nulla a lui si perdona: i suoi difetti</l>
      <l rend="i">Manifesta ciascun senza ritegno.</l>
      <l rend="i">Ma del ricco gli errori e le follie</l>
      <l rend="i">Il folto stuoi de’ bassi adulatori</l>
      <l rend="i">A gli occhi altrui, per suo guadagno, invola:</l>
     </quote>
     <p>Fin quì Gellio. Un altro de’ più pregevoli frammenti di Menandro parmi quello recato da
      Plutarco nell’opuscolo de <hi rend="i">Consolatione ad Apollonium</hi>, che noi consultata la
      traduzione del <pb n="166" xml:id="p166"/>Silandro così rechiamo in italiano:</p>
     <quote>
      <l rend="i">Se quando al dì la madre tua ti espose</l>
      <l rend="i">Con questa legge tu fra noi venisti,</l>
      <l rend="i">Che a tuo piacer girar dovesse il mondo:</l>
      <l rend="i">Se tal felicità propizio un nume</l>
      <l rend="i">A te promise, a gran ragion ti sdegni:</l>
      <l rend="i">Poichè la fe che ti giurò non serba.</l>
      <l rend="i">Ma se alla stessa legge, a cui soggetto</l>
      <l rend="i">Nasce ognun, tu nascesti; a parlar franco</l>
      <l rend="i">Ti lagni a torto, e tollerar dovresti,</l>
      <l rend="i">E più dritto pensare. Uomo alfin sei,</l>
      <l rend="i">Ne dell’uom v’ha chi più repente ascenda,</l>
      <l rend="i">O più repente giù piombar si vegga</l>
      <l rend="i">E strisciar per lo suolo. E ben gli stà;</l>
      <l rend="i">Chè infermo oltre ogni creder per natura,</l>
      <pb n="167" xml:id="p167"/>
      <l rend="i">Oltre ogni creder temerarie imprese</l>
      <l rend="i">Tentar non cessa, e vi s’involve, e tutti</l>
      <l rend="i">I beni suoi precipitando perde.</l>
      <l rend="i">Tu poi ne di tant’alto al fin cadesti,</l>
      <l rend="i">Ne de’ mali è il maggior quel che ti avvenne.</l>
      <l rend="i">Or come saggio, se a’ capricci esposto</l>
      <l rend="i">Di fortuna pur sei, t’acqueta e soffri.</l>
     </quote>
     <p>In simili bellissime reliquie di Menandro ammirasi una locuzione nobile si che non eccede la
      comica mediocrità, e vi si sente quel grazioso sapore che stuzzica il gusto e non amareggia il
       palato<note n="a" place="bottom">Di lui scrisse Vellejo Pater colo: <quote><hi rend="i"
         >imaniebat, neque imitandum relinguebat</hi></quote>.</note> Con perdita irreparabile della
      poesia rappresentativa niuna di tante sue favole potè salvarsi intera dal tempo distruttore e
      da’ preti Greci del Basso Impero. Ma perchè le <pb n="168" xml:id="p168"/>mirabili sue
      dipinture della vita civile e le preziose sue riflessioni filosofiche riferivansi a gara nelle
      migliori opere de’ sacri scrittori Cristiani, non che de’ più illustri filosofi gentili, se ne
      sono conservati molti versi. Il più onorevole testimonio del merito di questo Comico filosofo,
      si è il verso di una sua commedia che leggesi nella I epistola dell’Apostolo san Paolo a’
      Corintii. Or chiunque aspiri a riuscire nella commedia nobile, cerchi di approfittarsi delle
      incomparabili reliquie che ne abbiamo, e vi apprenderà L’arte di persuadere da oratore, d’
      istruir da filosofo e di dilettar da poeta comico<note n="a" place="bottom">Giova vedere la
        <hi rend="i">Comparazione di Menandro e di Aristofane</hi> fatta da Plutarco, ed anche il X
       libro capo I delle <hi rend="i">Istituzioni Oratorie</hi> di Quintiliano. <hi rend="i"
        >Winckelmann</hi> nella <hi rend="i">Storia delle Arti di Disegno</hi> osservò ancora che
       Menandro fu il primo a cui la grazia comica mostrossi in tutta la sua beltà, e comparve sulla
       scena menando seco le grazie e le venustà di un polito linguaggio, una misura armonica, un
       dolce concento, purgati costumi, il piacevole mescolato coll’utile e la fina critica condita
       di sale attico.</note>. <pb n="169" xml:id="p169"/>Per norma ancora della gioventù rapita d’
      ordinario dal proprio fuoco prima a scrivere che a pensare, si vuol ripetere quello che di sì
      gran Comico riferisce il Giraldi nel XII dialogo delle <hi rend="i">Storie de’ Poeti</hi>
      coll’autorità di Plutarco e di Acrone. Menandro non mai si applicava a verseggiar la favola
      prima di averne formato tutto il piano e ordinate le parti. E sì gran caso faceva di simil
      pratica, che ordita che avea la traccia dell’azione, tutto che non ne avesse composto un solo
      verso, diceva di aver terminata la commedia. Ora che si dirà di que’ commediografi, i quali ci
      avvertono nelle loro <hi rend="i">prefazioni</hi> di essersi essi trovati imbrogliati dopo di
      aver distesi due atti de’ tre di una loro commedia, non sapendo di che trattane nel terzo?
      Questo terzo doveva pensarsi interamente avanti di <pb n="170" xml:id="p170"/>animar colla
      locuzione la prima scena. La natura non produce una per volta le parti di una pianta, ma tutte
      in picciolo le racchiude nel germe che prende poscia a disviluppare e nutrire. Bisogna
      imitarla:</p>
     <quote>
      <l rend="i">                Ubbidienti</l>
      <l rend="i">Fian le parole, ove la merce abbondi<note n="a" place="bottom"><p>Metastasio
         traducendo il verso di Orazio</p>
        <quote><l><hi rend="i">Verbaque provisam rem non invita
       sequentur.</hi></l></quote></note>.</l></quote>
     <p>In questa guisa appunto L’intendeva Menandro, la delizia de’ filosofi, L’oggetto di tanti
      elogii, la misura de’ voti di tanti poeti drammatici, il modello di Terenzio.</p>
    </div2>
    <div2 type="chapter" xml:id="libro-1_capo-15">
     <pb n="171" xml:id="p171"/>
     <head type="sur">CAPO XV. </head>
     <head type="main"><hi rend="i">Satiri: Ilarodie: Magodie: Parodie: Mimi: Pantomimi.</hi></head>
     <p>Oltre alle favole tragiche e comiche coltivarono i Greci altre specie di drammi che
      nomaronsi diversamente. I <hi rend="i">Satiri</hi>, L’<hi rend="i">Ilarodia</hi>, la <hi
       rend="i">Magodia</hi>, la <hi rend="i">Parodia</hi>, i <hi rend="i">Mimi</hi>, i <hi rend="i"
       >Pantomimi</hi>, i <hi rend="i">Neurospasti</hi>, appartengono alla scena.</p>
     <div3 type="section" xml:id="libro-1_capo-15_sezione-1">
      <head type="sur">I. </head>
      <head type="main"><hi rend="i">Satiri.</hi></head>
      <p>Chiare tracce dell’antica origine della poesia drammatica osservansi in quel dramma che da’
       Satiri trasse il nome. Sileno e i Satiri che formavano il corteggio di Bacco, erano i
       naturali interlocutori della poesia <hi rend="i">satiresca</hi> che partecipava del tragico,
       del boffonesco e del pastorale. I poeti tragici più illustri in essa dovettero esercitarsi,
        <pb n="172" xml:id="p172"/>perchè la <hi rend="i">Tetralogia</hi> colla quale si aspirava
       alla corona teatrale, conteneva, come si è detto, tre componimenti tragici ed un satirico.
       Tralle favole di Euripide citansi otto drammi satirici; ma il solo <hi rend="i">Ciclope</hi>
       ci è pervenuto intero. A chi non potesse consultar L’originale, o increscessero le versioni
       latine letterali, o non avesse alla mano L’italiana del dottissimo Anton Maria Salvini,
       presentiamo L’annessa analisi di questa favola, di cui Omero fornì l’ argomento nel IX libro
        dell’<hi rend="i">Odissea</hi>. Spinto Ulisse da una tempesta in Sicilia non lungi dalla
       spelonca del Ciclope Polifemo, per salvarsi dalle di lui mani, dopo che ha perduti alcuni
       compagni, lo sbalordisce e L’addormenta con dargli a bere del vino generoso, L’accieca, e
       fugge con tutto il Coro de’ Satiri, i quali intervengono nella favola con Sileno, Ulisse e
       Polifemo.</p>
      <p>Atto I. Sileno vecchio si trattiene seco stesso delle giovanili sue imprese e de’ travagli
       che stà soffrendo in <pb n="173" xml:id="p173"/>vecchiaja, per aver voluto per affetto verso
       Bacco seguir le tracce de’ pirati Tirreni, i quali favoriti da Giunone aveano rapito questo
       nume a se caro. Senza ciò egli non avrebbe corso il mare e patita la fiera tempesta che lo
       gitto fra’ sassi dell’Etna in cui signoreggiano ì Ciclopi che pasconsi di carne umana; non
       servirebbe in quelle caverne attendendo a preparar la cena a Polifemo; nè i suoi figliuoli
       menerebbero i di lui armenti a pascolare su quelle terre. Gli vede scendere dal monte
       cantando, e mesto dice:</p>
      <quote>
       <l rend="i">E’ questa, oimè! L’antica illustre danza,</l>
       <l rend="i">Questi quei cori son che al nostro Bacco</l>
       <l rend="i">Si cantavano un tempo? In tal Timele</l>
       <l rend="i">Canterà il nostro Coro?</l>
      </quote>
      <p>Si avanzano i Satiri lamentandosi della loro vita laboriosa e piena di pericoli, e cantano
       un Coro, il quale naturalmente adduce un giuoco di teatro che risulta dal guardar le capre e
        <pb n="174" xml:id="p174"/>richiamar quelle che si scostano dalla greggia, e dà a conoscere
       il carattere del dramma misto di pitture patetiche campestri e comuni.</p>
      <p>Atto II. Sileno interrompe il coro additandogli un legno di greca costruzione approdato al
       lido, dal quale son discesi alcuni uomini che portano vasi per provvedersi di acqua.
       Compiange gl’infelici che sono quì capitati ignorando i costumi de’ Ciclopi. Ulisse viene
       fuori coll’intento di fornirsi d’acqua e di viveri, e si maraviglia al vedere i Satiri in tal
       luogo. Il dialogo di Sileno e di Ulisse nel darsi vicendevolmente contezza de’ proprii casi e
       di quanto importa al secondo per propria istruzione, è giusto, naturale, preciso, degno di
       Euripide. Nè L’uno nè L’altro prende a parlare per mezza ora almeno senza dar luogo al
       compagno come suol farsi da non pochi drammatici moderni. Quì ogni proposizione non eccede un
       giambico, e le domande, e le risposte sono così acconce che il lettore tratto tratto è <pb
        n="175" xml:id="p175"/>obbligato a confessare a se stesso che non si poteva nè chiedere, nè
       rispondere più a proposito. Di questa precisione e aggiustatezza abbiamo pochi esempli tra’
       moderni, i quali per lo più fanno rispondere a’ personaggi quel che comanda la rima o
       L’armonia de’ versi.</p>
      <p>Ulisse si rende benevolo Sileno dandogli del vino. <quote><hi rend="i">Morde questo
         licoro</hi>
        <seg type="exquote"> (dice Ulisse)</seg>
        <hi rend="i">? ti sollecita dolcemente la gola? Per Bacco</hi><seg type="exquote">
         (risponde)</seg>
        <hi rend="i">mi è giunto fino a’ piedi.</hi></quote> Il vecchio si mette in allegria, bee,
       ribee; domanda notizie di Troja, di Elena. <quote><hi rend="i">Voi L’aveste</hi><seg
         type="exquote">, dice,</seg>
        <hi rend="i">pur tralle mani quella bagascia perfida e carnajuola. E che ne faceste? Passò
         ella di mano in mano? Oh avesse avuto a far meco questa sorella di Polluce! avrebbe trovato
         calzare pel suo piede! Affè che le avrei dato il premio delle sue belle opere.</hi></quote>
       Ulisse L’interrompe per L’arrivo del Ciclope, e Sileno lo fa nascondere. Il dialogo di
       Polifemo che chiede il solito latte per cenare, e di Sileno che ha bevuto, è <pb n="176"
        xml:id="p176"/>grossolano ed assai conveniente a’ tali personaggi. Si avvede Polifemo de’
       capretti legati e del latto portato fuori da Sileno per Ulisse nella scena precedente, cose
       che indicano un furto. Osserva ancora che Sileno è rubicondo fuor dell’usato. <quote><hi
         rend="i">Chi ha legato questi capretti? Chi ti ha dato de’ pugni sul viso?
        Parla.</hi></quote> Sileno sbigottito accusa Ulisse, dicendo che voleva rubarli, e per
       essersi egli opposto, n’era stato così mal concio. Ulisse si discolpa narrando il vero e
       accusando Sileno, ma il Coro favorendo il padre lo smentisce. Patetiche ed eloquenti sono le
       preghiere di Ulisse, e se un Ciclope poteva intenerirsi, L’avrebbe conseguito. Ma questi
       gonfio della propria robustezza e potenza prende il linguaggio di uno <hi rend="i"
        >spirito-forte</hi>, e beffeggia gli Dei nominati da Ulisse. Descrive poi la propria
       felicità e le ricchezze pastorali di cui abbonda. <quote><hi rend="i">Per me solo pasce
         questa greggia immensa; per me si scanna, per questo ventre, e non già per alcuni di <pb
          n="177" xml:id="p177"/>questi tuoi Numi. Il ventre è più vicino di Giove, trescare,
         ingollare, empiere la pancia, ecco la mia religione.</hi></quote> A queste empietà aggiugne
       il comando funesto di entrare nella spelonca per esser pasto gradito del suo gran ventre.
       Alle querele e preghiere che Ulisse indirizza a Pallade, succede il canto del Coro, il quale
       sospetta di cio che dentro farà il Ciclope. Egli senza dubbio taglia le membra di
       quegl’infelici sulle mense; altre ne destina ad esser bollite, altre in arrosto; L’odore
       scellerato già ne va insino al cielo, e Giove ancora nol fulmina?</p>
      <p>Atto III. Narra Ulisse al Coro pateticamente la strage de’ suoi compagni divorati da
       Polifemo, indi il pensiere sugeritogli per avventura da qualche nume di dargli del vino in
       copia, per cui mezzo potrà vendicarsene. Il Coro vuol concorrere al disegno, e fuggir seco.
       Ulisse manifesta il pensiere di accecare il Ciclope con un legno bruciato nella punta per
       renderlo <pb n="178" xml:id="p178"/>più duro e penetrante. Il Coro lo seconda, e per
       dissimulare canta in lode del Ciclope.</p>
      <p>Atto IV. Polifemo pieno di vino esce brancolando, e secondato dal Coro canta una specie di
       ecloga invitando la sua Galatea. Dice poi di voler far parte del vino ai Ciclopi suoi
       fratelli, dal che Ulisse ed il Coro il dissuadono. Polifemo rimane persuaso, e si fa porre
       accanto il vaso del vino. È buffonesco L’artifizio di Sileno che tenta di berne di nascosto,
       e vi si pruova più volte, e sorpreso nel fatto si scusa con varii ridicoli pretesti. Il
       Ciclope bee senza veruna misura e perde totalmente la ragione. <quote><hi rend="i">Io
         veggo</hi>
        <seg type="exquote"> (dice già ubbriaco)</seg>
        <hi rend="i">girar la terra, il mare e il cielo</hi>; <hi rend="i">veggo il trono di Giove e
         seco tutta la folla degli Dei. Oh ve’ si alza Ciprigna per venire ad
        abbracciarmi.</hi></quote> Si animano i congiurati a compiere l’opera; poichè entrato
       Polifemo nella spelonca si mette a giacer supino e fortemente russa. Parte del Coro entra per
       eseguire <pb n="179" xml:id="p179"/>L’impresa, e parte rimane al cospetto degli
       spettatori.</p>
      <p>Atto V. Esce Polifemo acciecato urlando e gemendo. Ulisse allorchè fu domandato del suo
       nome, rispose di chiamarsi <quote><hi rend="i">Niuno</hi></quote>; ed ora il Ciclope fremendo
       si querela di <quote><hi rend="i">Niuno</hi></quote> che l’ha acciecato. Il Coro domanda chi
       abbia in lui commesso quest’eccesso? <quote><hi rend="i">Niuno</hi></quote>, ei risponde.
         <quote><hi rend="i">Di chi dunqne ti lagni</hi><seg type="exquote">, ripiglia il
        Coro</seg>, <hi rend="i">se niuno colpa al tuo male? Oimè!</hi><seg type="exquote"> (dice il
         Ciclope)</seg>
        <hi rend="i">il forestiere mi ha fatto bere, egli è quel perfido</hi>Niuno,<hi rend="i">che
         mi ha privato del lume dell’occhio.</hi></quote> Si mette poscia all’entrata della caverna,
       perchè non n’esca alcuno. Ma il Coro L’avverte che vanno uscendo: <quote><hi rend="i">Da qual
         parte?… Volgi a man destra… no no, corri alla sinistra… di qua… di là, di nuovo alla
         destra… più su, ora più giu.</hi></quote> Il Ciclope si volge a seconda delle parole del
       Coro brancolando; ed essendo in tal guisa aggirato Ulisse ha luogo di uscire, e con tutti i
        <pb n="180" xml:id="p180"/>compagni, col Coro e con Sileno si salva sulla nave, deridendo il
       Ciclope che inutilmente freme e minaccia.</p>
     </div3>
     <div3 type="section" xml:id="libro-1_capo-15_sezione-2">
      <head type="sur">II. </head>
      <head type="main"><hi rend="i">Ilarodia.</hi></head>
      <p>Non molto diversa dalla tragedia era il dramma detto <hi rend="i">Ilarodia</hi> o <hi
        rend="i">Ilarotragedia</hi>. Per l’idea lasciatane da Ateneo era una favola festevole di
       lieto fine, nella quale intervenivano personaggi grandi ed eroici, ma vi si dipingevano i
       fatti che ad essi accadevano come uomini, e non come eroi. Il Tarantino Rintone che visse
       sotto Tolommeo Lago, sembra che avesse accresciuto il numero degli spettacoli teatrali de’
       Greci con queste nuove favole, che dal suo nome chiamaronsi ancora <hi rend="i"
        >Rintoniche</hi>. Ateneo cita il di lui <hi rend="i">Anfitrione</hi> e l’<hi rend="i"
        >Ercole</hi> recandone un frammento. Giulio Polluce nomina tre altre favole di Rintone, cioè
       due <hi rend="i">Ifigenie</hi>, in Aulide e in Tauri, ed il <pb n="181" xml:id="p181"/><hi
        rend="i">Telefo</hi>. In qual guisa egli maneggiasse questi argomenti tragici scostandosi
       dalla tragedia senza cadere nella commedia, non si divisa da que’ pochi frammenti che se ne
       adducono. Un altro elegante scrittore d’ilarodie fu Simo Magnesio, del quale favella
       Aristotile presso Ateneo, e da questo Simo gli attori ilarodi chiamaronsi altresì <hi
        rend="i">Simiodi</hi>. Coltivò parimente questo genere Scira nativo di Taranto, di cui
       Ateneo stesso dice che fu uno de’ <hi rend="i">poeti Italici</hi>, e si sa che <hi rend="i"
        >Italiche</hi> si dissero ancora le favole del di lui compatriotta Rintone. Il <hi rend="i"
        >Meleagro</hi> è una favola di Scira di cui recammo un frammento nel tomo I delle <hi
        rend="i">Vicende della Coltura delle Sicilie</hi>.</p>
     </div3>
     <div3 type="section" xml:id="libro-1_capo-15_sezione-3">
      <head type="sur">III. </head>
      <head type="main"><hi rend="i">Magodia.</hi></head>
      <p>Approssimavasi l’ilarodia alla tragedia, e la <hi rend="i">magodia</hi> non molto si
       allontanava dalla commedia. Aristosseno <pb n="182" xml:id="p182"/>affermò che l’ilarodia era
       il dramma più importante dopo della tragedia, e la magodia dopo della commedia. Da principio
       questa farsa limitavasi a rappresentare gli artificii e le imposture de’ maghi, e de’ salsi
       medici. Secondo Ateneo<note n="a" place="bottom"><hi rend="i">Deipnos.</hi> lib. XIV.</note>
       essa non esigeva nè molta fatica nè molta spesa, e gli Spartani se ne compiacevano come di
       uno spettacolo assai proprio per la loro frugalità. Essi v’introducevano ladroni che rubavano
       frutta e cose simili, e medici specialmente forestieri. <hi rend="i">Dicelisti</hi>
       chiamaronsi fra gli Spartani gli attori Magodi: Fallofori presso i Siciliani: <hi rend="i"
        >Voloni</hi> o <hi rend="i">Volontarii</hi> fra’ Tebani: <hi rend="i">Autocabdali</hi> si
       dissero dagli altri Greci orientali: e <hi rend="i">Fliaci</hi> nella Magna Grecia. È intanto
       cosa degna di nolarsi come in tante regioni abitate da’ Greci si fossero congiunte verso i
       medesimi soggetti le stesse idee d’imposture mediche e magiche. Ma i <pb n="183"
        xml:id="p183"/>Greci non furono soli ad accoppiarle. Vedremo appresso che gli Arabi aveano
       dialoghi, ne’ quali satireggiavano gl’impostori medici, maghi ed astrologhi<note n="a"
        place="bottom"><hi rend="i">Miguel Casiri Biblioteca Arabo-Ispana</hi> cod. 467.</note>. Nel
       Nuovo Mondo tra’ selvaggi medico e mago erano quasi sinonimi. <quote><hi rend="i">Uno de’
         primi e più intendenti Storici dell’America</hi><seg type="exquote"> (dice Robertson<note
          n="b" place="bottom"><hi rend="i">Storia dell’America</hi> tomo II lib. IV p. 369 della
          traduzione del Pillori.</note>)</seg>
        <hi rend="i">restò sommamente colpito in vedere questa connessione fra la magia e la
         medicina in mezzo a i popoli dell’Ispaniola. Ciò però non era particolare ad essi soltanto.
          <hi rend="i">L’Alexis</hi>, <hi rend="i">il Piayas</hi>, <hi rend="i">l’Autmoins</hi>, e
         qualunque fosse il nome che distingueva i loro indovini, o ciurmatori in altre parti
         d’America, erano tutti medici delle loro rispettive tribù nella stessa maniera che i <hi
          rend="i">Bulistos</hi> nell’Isola Ispaniola.</hi></quote></p>
     </div3>
     <div3 type="section" xml:id="libro-1_capo-15_sezione-4">
      <pb n="184" xml:id="p184"/>
      <head type="sur">IV. </head>
      <head type="main"><hi rend="i">Parodia.</hi></head>
      <p>>La <hi rend="i">Parodia</hi>, di cui credesi inventore Ipponatte, non fu in Grecia
       soltanto un artifizio usato di passaggio nelle loro favole da Epicarmo, Carcino, Eupoli,
       Ermippo, Aristofane ed altri comici, i quali, come dicemmo, convertivano in ridicole le più
       energiche espressioni tragiche con lievi cambiamenti; ma formò eziandio uno spettacolo e una
       farsa particolare così chiamata. Nel secolo di Filippo il Macedone il più celebre parodista
       fu Eubeo Pario sommamente ammirato da’ Siciliani. Caro però oltre ogni credere fu agli
       Ateniesi certo Egemone Tasio soprannominato <hi rend="i">Lenticola</hi> scrittore e attore di
       parodie citato da Camaleone Pontico<note n="a" place="bottom">Nel III libro <hi rend="i">de
         Veteri Comoedia</hi> presso Ateneo lib. IX.</note> Rappresentava un giorno <pb n="185"
        xml:id="p185"/>nel teatro di Atene quest’industrioso attore una sua parodia, quando dalla
       Sicilia vennero le amare novelle di una disfatta luttuosa, e quantunque la maggior parte
       degli spettatori piangesse coprendosi il capo per avervi perduto qualche parente, tutti però
       si trattennero nel teatro; sia per occultare agli altri Greci la loro perdita, sia per certa
       spezie di riguardo avuto per questo favorito parodo. Fu egli una volta chiamato in giudizio
       come reo; ma Alcibiade di propria mano cancellò gli atti formati contro di lui.</p>
     </div3>
     <div3 type="section" xml:id="libro-1_capo-15_sezione-5">
      <head type="sur">V. </head>
      <head type="main"><hi rend="i">Mimi.</hi></head>
      <p>Dal verbo μιμὲομαι <hi rend="i">imitor</hi>, ricavasi la voce <hi rend="i">Mimo</hi>; e
       quello che appartiene a tutte le arti d’immaginazione, non che alla poesia drammatica,
       siccome bene avvertì Giulio Cesare Scaligero<note n="a" place="bottom"><hi rend="i"
         >Poetic.</hi> lib. I, cap. 10.</note>, <pb n="186" xml:id="p186"/>divenne poi nome
       particolare di un picciol dramma, e quindi di una specie di attori. Erano da prima i Greci
       mimi un’azione morale in dialogo, e nulla aveano di osceno e buffonesco. Sofrone Siracusano
       figlio di Agatocle e di Dannasillide contemporaneo di Euripide si esercitò felicemente in
       questi piccioli onesti mimi, che si chiamavano ηθολογοι, <hi rend="i">morali</hi>. Secondo le
       dipinture che vi si facevano appartenenti ad uomini o a donne, i suoi mimi scritti in
       dialetto Dorico si dissero <hi rend="i">Virili</hi> o <hi rend="i">Femminili</hi>. Suida,
       Esichio e Aristotile col Castelvetro e Riccoboni e Robortelli e Minturno pretesero che
       Sofrone scrivesse in prosa. Francesco Patrizio coll’autorità di Demetrio Falereo e di Ateneo
       dimostra di aver Sifrone composto in versi; e versi in fatti sono i frammenti che si
       conservano de’ suoi <hi rend="i">Trofei Femminili e Virili</hi>. Il Mazzoni, il Vettori, il
       Beni, il Nisieli sono dell’avviso del Patrizio. Niccolò Calliachio vorrebbe conciliare tali
       dispareri, dicendo esser probabile che <pb n="187" xml:id="p187"/>i Mimi di Sofrone fossero
       scritti parte in versi e parte in prosa come la Satira Menippea di Terenzio Varrone ed il
       libro che porta il nome di Petronio Arbitro<note n="a" place="bottom">L’<hi rend="i"
         >Apolocyntosis</hi> di Seneca, ed il libro <hi rend="i">de Consolatione Philosophiae</hi>
        di Boezio sono ancora satire simili alle Varroniane.</note>. Simili questioni in altri tempi
       accendevano vive guerre tra’ Critici; ed oggi si ascoltano, nè senza ragione, come ciance
       pedantesche e pascolo di una curiosità passeggiera. Platone che dalla sua repubblica
       escludeva i poeti, pregiava altamente i Mimi di Sofrone. Diogene Laerzio afferma che egli se
       ne valeva per ammaestrare e perfezionare gli Ateniesi; e Quintiliano dice che egli si
       addormentava tenendo il di lui libro sotto il guanciale<note n="b" place="bottom">Nelle <hi
         rend="i">Istituzioni</hi> pag. 106 dell’edizione Burmanniana.</note>. Stazio dà a Sofrone
       l’aggiunto d’<hi rend="i">implicito</hi>
       <quote>(<hi rend="i">Sophronaque implicitum</hi></quote>) dovendo parere il di lui stile
       astruso e difficile, benchè <pb n="188" xml:id="p188"/>condito d’ingegnosa socratica ironia.
       Figliuolo di Sofrone fu Senarco parimente mimografo commendato dagli antichi. Suida lo chiama
       comico, assicurando che egli ad insinuazione del tiranno Dionigi tacciò i Regini di
        codardia<note n="a" place="bottom">Si è di lui recato nell’Introduzione alle <hi rend="i"
         >Vicende</hi> della <hi rend="i">Coltura delle Sicilie</hi> un frammento della sua favola
        intitolata Πορφυρα.</note>. Gli antichi rammentano ancora un mimografo nomato Filistione; ma
       Suida pretende che fosse stato contemporaneo di Socrate; ed Eusebio di Cesarea afferma che
       viveva trecento anni dopo, cioè a’ tempi di Augusto. Non sarebbe (dice m. <hi rend="i">Le
        Fevre</hi>) strana cosa che Eusebio si fosse ingannato; ma potrebbero parimente due diversi
       scrittori di mimi, l’uno coetaneo di Socrate, l’altro di Augusto, aver portato lo stesso
       nome. Certo è però che il meno antico di essi, se furon due, non inventò i mimi, come
       erroneamente asserì Cassiodoro che ne <pb n="189" xml:id="p189"/>fu ripreso dal
        Calliachio<note n="a" place="bottom">Si vegga la di lui opera postuma <hi rend="i">de Mimis
         et Pantomimis</hi>.</note>.</p>
      <p>Appresso degenerarono i Mimi in rappresentazioni buffonesche e basse, e gl’Itifalli, specie
       di attori Mimici, rappresentavano ubbriachi, adulteri, ruffiani e meretrici. Erano da prima
       attaccati alla commedia, e si recitavano o nel principio formando una introduzione, o’ nel
       mezzo come per tramezzo, o nel fine come conchiusione dello spettacolo; ma a poco a poco
       vennero a separarsene. Ecco come ne favella Diomede coll’autorità di un frammento di
       Suetonio: <quote><hi rend="i">Ne’ primi tempi tutto ciò che introducevasi nella scena
         s’incorporava alla commedia. Pantomimi, Pitauli e Corauli tutti in essa cantavano e
         consabulavano. Ma questi rappresentatori non potevano mostrar sempre la loro eccellenza,
         perchè quando i Comedi rendevansi celebri nell’arte pretendevano passar per capi e <pb
          n="190" xml:id="p190"/>regolatori di tutto lo spettacolo. Di quì nacque che non volendo
         gli attori mimici esser tenuti da meno nell’arte di rappresentare, si divisero dalla
         commedia e l’esempio eccitò altri rappresentatori ancora a separarsene, lasciando ai Comedi
         la nuda commedia, e così ciascana specie di attori diessi a rappresentar separatamente le
         proprie farse.</hi></quote></p>
      <p>Si confuse intanto la voce <hi rend="i">Mimo</hi>, e dinotava ora un dramma così detto, ora
       un attore buffonesco. Nell’ultimo significato la prese Diodoro Siculo parlando dell’indole di
       Agatocle portato a buffoneggiare. Per basso attore ridicolo l’usò ancora Polibio presso
       Ateneo, allorchè scrisse del re Antioco Epifane che si avviliva tra’ <hi rend="i">Mimi</hi>,
       e con esso loro gettavasi nel suolo, gestiva e ballava.</p>
     </div3>
     <div3 type="section" xml:id="libro-1_capo-15_sezione-6">
      <pb n="191" xml:id="p191"/>
      <head type="sur">VI. </head>
      <head type="main"><hi rend="i">Pantomimi.</hi></head>
      <p>Tra tanti attori mimici che separaronsi da’ Comedi, spiccarono in seguito i <hi rend="i"
        >Pantomimi</hi> istrioni ballerini che presero il nome dal <hi rend="i">contraffare</hi> con
       atteggiamenti senza parlare <hi rend="i">tutte le cose</hi>. Lasciando a parte la riferita
       ambizione di tanti diversi rappresentatori, ciascuno de’ quali cercò di distinguersi da se,
       vuolsi riflettere all’osservazione che soggiugniamo. La rappresentazione e la danza composero
       sempre un corpo solo con la musica e la poesia. Versi non potevano cantarsi dal <hi rend="i"
        >Coro</hi> che non si animassero con misurati atteggiamenti. Ma la poesia rappresentativa
       meglio sviluppata negli <hi rend="i">episodii</hi>, si appropriò certi attori più esperti nel
       declamare, cioè nel recitar versi con azione naturale e con un canto parlante il quale
       sebbene accompagnato dagli stromenti non lasciava di appressarsi più al favellare che al
       canto del Coro. <pb n="192" xml:id="p192"/>Allora questa classe ad altro non attese che ad
       animare con vivace energica rappresentazione la poesia, usando di una musica semplice
       moderata, la quale contenendo la voce nell’armonico sistema de’ toni produceva una <hi
        rend="i">melodia</hi> regolata nel salir dal grave all’acuto o nel calar dall’acuto al
       grave, che artificiosamente imitava il parlar naturale. Rimase al Coro il pensiero
       d’intrecciar carole cantando; ed in questo il canto fu più artificiale e la melodia più
       espressiva spiegandovi la musica tutte le sue forze e gli artificii armonici con sempre nuove
       combinazioni di tempi e di movimenti; la poesia per accomodarsi al canto fu più lirica ed
       ornata; e la rappresentazione per servire al ballo fu meno naturale. Ma i movimenti
       ginnastici del saltatore, il quale era nel tempo stesso cantore<note n="a" place="bottom"
        >Luciano <hi rend="i">de Saltatione</hi>.</note>, bentosto ingrossavano il fiato, e ne
       rendevano debole la voce; per la qual <pb n="193" xml:id="p193"/>cosa convenne dividere tutti
       gl’individui del Coro in istrioni musici dediti al solo canto e in istrioni ballerini
       destinati alla danza. La rappresentazione continuò a serpeggiare per entrambi gli esercizii,
       perchè tutto richiedeva espressione; ma nel canto animato dalle parole con alcuni movimenti
       regolati, quale è quella de’ cori tragici o comici, ebbe minor parte che nel ballo figurato
       così propriamente detto, il quale privo delle parole tutto cercò dall’azione. A misura che le
       arti imitatrici si perfezzionavano, il ballo si prestava alle leggi del buon senso, e da una
       capricciosa saltazione senza perchè, si volse ad imitare azioni vivaci e più simili al vero,
       e lo spettacolo ne fu più desiderato. Quindi uscì l’arte pantomimica portata dagli antichi
       all’eccellenza. Avanti di quest’epoca, cioè avanti che la rappresentazione indirizzasse il
       ballo ad imitar favole compiute o comiche o tragiche o satiresche, e a dire in tal guisa per
       mezzo de’ sensi qualche cosa allo spirito, altro non era <pb n="194" xml:id="p194"/>la danza
       che una saltazione quasi senza oggetto, come il <hi rend="i">piroettave</hi> dei Dervisi
       Turchi. Presso gli antichi Coribanti e Cureti essa era un rito strepitoso e bellico più che
       un ballo leggiadro. I Traci spiccarono nella saltazione <hi rend="i">bellica</hi>, della
       quale facevano uso ne’ gran conviti. Senofonte<note n="a" place="bottom">Nel la <hi rend="i"
         >Spedizione di Ciro</hi> libro VI e VII</note> ci dice che <quote><hi rend="i">i Traci
         saltarono armati scuotendo e vibrando le spade nel convito di Seute; e che in fine un
         ballerino finse di essere percosso, e fu creduto morto e compianto dagli
        astanti</hi></quote>, constanta verità si espresse la finta pugnane l’ammazzamento. Si vuole
       che Androne di Catania sia stato il primoche sonando la tibia vi accompagnasse i passi e il
       movimento del corpo in cadenza; e perciò presso gli antichi σικελιζειν significò <hi rend="i"
        >saltare</hi><note n="b" place="bottom">Teofrasto presso Ateneo lib. 1.</note>. Del
       rimanente la saltazione è un esercizio che trovasi presso tutti i popoli ancor <pb n="195"
        xml:id="p195"/>barbari e selvaggi; e Frigii e Cretesi e Indiani ed Etiopi ed Egizii e Traci
       ed Arabi ed Americani, tutti hanno avuto il loro Androne, cioè uno che prima di ogni altro si
       avvisò di saltare e di muoversi a seconda del suono. Il graziosissimo Luciano dopo di avere
       ironicamente commendata la saltazione fino a lodare come esperto ballerino l’eroe Merione
       celebrato da Omero per l’agilità e destrezza onde scansava i colpi de’ nemici, passa a
       nominare le tre principali specie di danze introdotte nella scena, la <hi rend="i"
        >Cordace</hi>, la <hi rend="i">Scinnide</hi> e l’<hi rend="i">Emmelia</hi>. Apparteneva la
       Cordace alle commedie ed era a tal segno ridicola e lasciva che da essa venne la parola
       oscena <hi rend="i">cordacizo</hi>, e il <hi rend="i">cordacismo</hi> nominato da Demostene
       nelle <hi rend="i">Filippiche</hi><note n="a" place="bottom">Scrive Pausania in <hi rend="i"
         >Eliac.</hi> II che il lascivo ballo <hi rend="i">Cordace</hi> fu ritrovato da’ Pisani
        d’Elide.</note>. La Scinnide conviene propriamente ai Satiri, i quali <pb n="196"
        xml:id="p196"/>ne furono indi chiamati <hi rend="i">Scinnidi</hi>; e se ne crede autore
       Sicinnone barbaro o Cretese, benchè altri l’attribuisca a Tersippo. Pare che la Scinnide
       fosse anche saltazione comica usata anticamente da’ Frigii nella festa di Dionisio Sabazio.
       L’Emmelia era saltazione tragica. Di tali cose possono consultarsi le opere di Giulio
       Polluce, Dionisio Alicarnasseo, Ateneo e Suida, i quali alla distesa ne favellano.</p>
      <p>I Pantomimi del Mitileneo Lesbonace presso il medesimo Luciano si chiamavano χειρισοφοι,
        <hi rend="i">manu sapientes</hi>. Fino a cinque maschere soleva cangiare un solo Pantomimo
       per contraffare tutti i personaggi di una favola; la qual cosa avendo osservata uno
       straniere, <quote><hi rend="i">quest’abile danzatore c’inganna</hi><seg type="exquote">,
         esclamò</seg>, <hi rend="i">poicchè avendo un sol corpo, mostra di aver più
        anime</hi></quote>. Il cinico Demetrio disprezzava i Pantomimi parendogli inutile e
       irragionevol cosa imitare col solo gestire quello che ottimamente esprimeva la poesia e la
       musica, senza che la favola ne divenisse <pb n="197" xml:id="p197"/>più perfetta. Della quale
       osservazione poco contento un ballerino assai celebre a’ tempi di Nerone, pregò quel filosofo
       a compiacersi di vederlo danzare senza soccorso delle parole e della musica, e quindi, ove
       giusto gli sembrasse, dispreggiasse pure la danza e il danzatore. Condiscese il filosofo, ed
       il pantomimo prese ad esprimere l’avventura di Venere e di Marte scoperti dal Sole e accusati
       da Vulcano, le insidie di questo zoppo assumicato marito, la rete che annodava gli amanti, i
       numi presenti allo spettacolo, il rossore di Venere che si raccomandava a Marte, e quanto
       altro apparteneva a questa favola; ma con tale perspicuità, con tanta leggiadria, che
       Demetrio attonito e rapito proruppe in queste voci: <quote><hi rend="i">Io ti ascolto, attore
         insigne, non che ti veggo.</hi></quote></p>
     </div3>
     <div3 type="section" xml:id="libro-1_capo-15_sezione-7">
      <pb n="198" xml:id="p198"/>
      <head type="sur">VII. </head>
      <head type="main"><hi rend="i">Neurospasti</hi></head>
      <p>Quali ordigni, quante molle non mette in opera il bisogno di riposare e divertirsi! Fra
       tanti magnifici ingegnosi spettacoli de’ Greci ne troviamo uno assai puerile. Non mancava la
       Grecia di ciurmatori, e tra questi alcuni che portavano il nome di <hi rend="i"
        >Neurospasti</hi>. Essi lo prendevano da quelle immaginette, eui per mezzo di nervi e di
       cordicelle occulte davano movimento, facendole gestire, muovere e camminare come se fossero
       animate. Tali fantocci da’ volgari d’Italia nominati <hi rend="i">pupi</hi>, dagli Spagnuoli
        <hi rend="i">titeres</hi> e da’ Francesi <hi rend="i">marionnettes</hi>, dicevansi da’ Greci
        <hi rend="i">neurospasti</hi><note n="a" place="bottom">Di tali figurine che prendono il
        nome dall’esser <hi rend="i">tratte co’ nervi</hi>, si fa menzione da Aristotile <hi
         rend="i">de Mundo</hi>, da Senofonte in <hi rend="i">Symposio</hi>, parlando di un
        Siracusano interrogato da Socrate, da Erodoto nel libro il e da Luciano.</note>. Potino <pb
        n="199" xml:id="p199"/>neurospasto soleva colle sue figurine (benchè con rincrescimento de’
       buoni che vuol dire de’ pochi) rappresentare alcune burlette o spezie di mimi in Atene, e in
       quel medesimo teatro dove declamavansi le immortali produzioni di Euripide<note n="a"
        place="bottom">Vedasi ciò riferito da Ateneo nel lib. I.</note>. Or che perciò? Volgo,
       idioti, fanciulli di dieci, di trenta e di settantacinque anni, trovansi in ogni popolo.
       N’ebbe Atene, n’ebbe: Roma, ne hanno le patrie de’ <hi rend="i">Newton</hi>, dei <hi rend="i"
        >Leibnitz</hi>, dei <hi rend="i">Des-Cartes</hi>, de’ Galilei e da’ Borrelli. Criticastri
       infelici, che non meritando neppure per la vostra superficialità di essere ascritti tra più
       volgari eruditi vi vantate orgogliosamente <hi rend="i">sacri ministri della filosofia</hi>,
       che nominate sempre, e non conosceste mai; oserete voi gonfiando la bocca rinfacciare i
       Potini ad Atene, gli orsi e i funamboli a Roma, i duelli de’ galli, e il teatro della teste
       di parrucche di <hi rend="i">Fout</hi> a Londra, gli spettacoli delle <pb n="200"
        xml:id="p200"/>fiere e de’ baluardi a Parigi e l’arlecchino all’Italia? Scrivete pure,
       cianciate, stampate a vostra posta; voi sarete sempre una dimostrazione evidente del volgo e
       de’ fanciulli canuti della vostra nazione.</p>
     </div3>
    </div2>
    <div2 type="chapter" xml:id="libro-1_capo-16">
     <head type="sur">CAPO XVI. </head>
     <head type="main"><hi rend="i">Dell’uso delle Antiche Maschere.</hi></head>
     <p>Tanti rappresentatori e ballerini non mai comparvero sulla scena greca a volto nudo, ma si
      coprirono di una <hi rend="i">maschera</hi>, la quale nè sempre fu la stessa, nè si usò sempre
      pel medesimo oggotto, nè sì presto servì per eccitare il riso.</p>
     <p>Un poco di feccia alterò da principio il volto dell’attore. E perchè questo? Forse per far
      ridere? Non possiamo sapere se il primo che volle introdurla, avesse avuto tal disegno, perchè
      l’inventore della maschera <pb n="201" xml:id="p201"/>s’ignorava anche ai tempi di
       Aristotile<note n="a" place="bottom">Vedine la <hi rend="i">Poetica</hi> alla Particella
       39.</note>. Per indagare a qual fine essa si adoperasse, gioverà qui recare ciò che leggesi
      nel trattato <hi rend="i">de Theatro</hi> del Bulengero<note n="b" place="bottom">Lib. I,
       cap. 7.</note> Ecco quello che riferisce coll’autorità dello Scoliaste di Aristofane. « I
      Villani oltraggiati da’ cittadini anticamente venivano di notte nel villaggio ove dimorava
      l’offensore e pubblicavano la propria ingiuria ed il di lui nome. Al ritorno del dì il
      cittadino offensore veniva riconvenuto del fatto, e ne rimaneva scornato, ed indi per non
      soggiacere a tale affronto, si asteneva dall’usar prepotenza. Conoscendo adunque i cittadini
      tale espediente utilissimo ne’ villaggi, vollero che gli offesi venissero di giorno in mezzo
      della piazza a narrare le oppressioni sofferte. Ma <hi rend="i">per timore dei potenti</hi>
      essi comparivano tinti di feccia <hi rend="i">per non <pb n="202" xml:id="p202"/>essere
       ravvisati</hi> ». Adunque il timore e la necessità di occultarsi sugerirono il pensiere di
      alterar colla feccia il sembiante; e gli attori conformaronsi a questa usanza per celare il
      proprio volto e dare a credere di esser quello del personaggio rappresentato.</p>
     <p>Potrebbe dirsi che negl’informi cori de’ Villani dell’Attica, i quali nelle vendemmie
      cantando saltarono su per gli otri e s’imbrattarono di feccia, si rinvenga l’origine di una
      maschera ridicola. Ma quei cori non erano tuttavia ciò che poscia si disse poesia drammatica,
      e quando questa cominciò a pullulare da que’ semi, l’attore fece uso della feccia, delle
      capigliature ed indi delle scorze, delle foglie e di simili cose, per imitare il personaggio
      rappresentato, e non già quell’antica buffoneria villesca. Ed in fatti Tespi che purgò la
      tragedia da ogni mescolanza comica, tingendosi di feccia, poteva mai farlo con intento di
      eccitare il riso? Alla feccia succedette la maschera decente trovata da Eschilo. Ora <pb
       n="203" xml:id="p203"/>chi direbbe che l’autore dell’<hi rend="i">Eumenidi</hi> avesse
      inventata una maschera per far ridere ? Essa allora ben lontana dal servire alla buffoneria,
      accoppiò al modo di trasformar l’attore una diligente imitazione de’ volti, de’ vestimenti e
      delle divise usate da’ personaggi tratti dalla storia, dalle poesie Omeriche, e dalla
      teologia. Che se con Suida voglia attribuirsi l’invenzione della vera maschera, non ad Eschilo
      tragico, ma a Cherilo l’Ateniese ch’egli chiama comico; non perciò potrà negarsi, che la
      maschera allora si ammettesse ugualmente nella tragedia e nella commedia; e i tragici con
      somma sciocchezza avrebbero ne’ loro drammi adottata una invenzione destinata a far ridere.
      Questo Cherilo però, per quello che si è veduto, fiori nell’Olimpiade LXV, e Tespi che
      rappresentava tragedie, e si era alla meglio trasformato, l’aveva preceduto di quattro
      olimpiadi almeno.</p>
     <p>Del resto nulla dimostra con maggiore evidenza che la maschera si usò per bene imitare i
      personaggi, quanto <pb n="204" xml:id="p204"/>la commedia. Questa che alla prima satireggiava
      i <hi rend="i">personaggi viventi</hi>, come Cleone, Lamaco, Demostene, Nicia, Socrate, per
      farli riconoscere dall’uditorio, oltre al nominarli, ne imitava esattamente i volti e gli
      abbigliamenti, marcandoli, per così dire, con ferro rovente alla presenza di un popolo fiero e
      geloso della propria libertà. Aureo in tal proposito è il passaggio della commedia degli <hi
       rend="i">Equiti</hi> di Aristofane, in cui si scorge la diligenza posta dal poeta per
      contraffare il sembiante di Cleone e supplire alla maschera che gli artefici ricusarono di
      formare per timore di quel potente cittadino. Confermasi pure tal verità istorica con un passo
      di Eliano, il quale nel ragionare della commedia delle <hi rend="i">Nuvole</hi> in cui
      compariva il personaggio di Socrate, scrive così<note n="a" place="bottom"><hi rend="i"
        >Historia Varia</hi> lib. II, cap. 15.</note>. <quote>«Essendo Socrate mostrato sulla scena
       e nominato tratto tratto (della qual cosa <pb n="205" xml:id="p205"/>non è da stupirsi perchè
         <quote><hi rend="i">egli era ancora raffigurato nelle maschere degl’istrioni</hi></quote>
       per essere stato spesse volte ritratto fin da’ Vasai) i forestieri andavano nel teatro
       domandando chi mai fosse quel Socrate.»</quote></p>
     <p>Anche allora che si mordevano gli estinti, la maschera rappresentava le persone nominate,
      come quando Aristofane pose in iscena Eschilo ed Euripide già morti, mal grado che vi fosse
      una antica legge di Solone che vietava di dir male de’ morti. I Romani stessi usarono la
      maschera ne’ funerali de’ principi per imitarne esattamente il volto; e Suetonio racconta, che
      nel funerale di Vespasiano l’archimimo Favore rappresentò colla maschera e coll’imitazione,
       <hi rend="i">giusta il costume</hi>, la persona dell’imperadore rinnovandone le azioni e le
      parole.</p>
     <p>Cessò di poi nella commedia <hi rend="i">nuova</hi> il fine di rassomigliare i personnagi
      satireggiati, e restò solo quello di coprire gli attori, trovandosi già il popolo assuefatto a
      vederli sempre coperti. <pb n="206" xml:id="p206"/>Furono in quest’epoca tutte le maschere
      stravaganti, mostruose, deformi, aliene dall’essere umano. Ed a questo tempo si rapportano i
      personaggi descritti da Luciano<note n="a" place="bottom"><hi rend="i">De
       Saltatione</hi>.</note> mostruosamente lunghi con una grandissima pancia, colla hoccaccia
      spalancata, e che camminavano con certe scarpe altissime come se andassero a cavallo. Allora
      s’inventarono i <hi rend="i">Manduci</hi> ridicoli che davano terrore a’ fanciulli, accennati
      da Festo e da Plauto nella <hi rend="i">Corda</hi>, i quali aprivano un’ampia bocca e facevano
      co’ denti un grande strepito. <hi rend="i">I Batavi</hi>, gli <hi rend="i">Etiopi</hi>, i <hi
       rend="i">Germani</hi>, rappresentati allora stranamente in aspetti spaventevoli, e tutte le
      altre maschere deformi e buffonesche ricordate da Giovenale e da Giulio Polluce, appartengono
      ancora a’ tempi della <hi rend="i">Nuova</hi> commedia. Nè anche queste medesime maschere
      mostruose nacquero tutte per istudio di far ridere, ma sì bene per <pb n="207" xml:id="p207"
      />quel medesimo <hi rend="i">timore</hi> che anticamente mosse i villani a tingersi di feccia.
      La libertà della Grecia aveva ceduto alla potenza de’ principi Macedoni, e Menandro e gli
      altri comici ebbero paura di soggiacere al fato di Eupoli e di Anassandride. Per sicurezza
      adunque della propria vita sacrificarono la verità dell’imitazione, facendo dagli artefici
      formar le maschere capricciose e stravaganti per fuggire il pericolo che alcuna per disgrazia
      riescisse simile al volto di qualche principe<note n="a" place="bottom">Si vegga il citato
       trattato <hi rend="i">de Theatro</hi> del Bulengero lib. I, cap. 54.</note>.</p>
     <p>Svanì poscia questo timore ancora a poco a poco coll’essersi i comici avezzati al rispetto
      verso i principi, e questi renduti certi della totale sommissione de’ poeti teatrali alla loro
      autorità. E allora continuando la commedia a rappresentare finte azioni di finte persone
      private, la maschera nata solo a mostrare il vero, benchè più <pb n="208" xml:id="p208"/>non
      rassomigliasse a’ personaggi conosciuti, copiò al naturale i volti umani seguendo l’età, lo
      stato, e fino le fisonomie che esprimevano i costumi. Così il teatro si empì di maschere
      tragiche e comiche naturalissime, rimanendo le altre stravaganti per uso di diverse specie di
      mimi. Quindi vi furono maschere naturali di vecchi di più di un carattere, cioè del curioso,
      del burbero, del barbuto, e fin anche di un padre che aveva un ciglio eccessivamente inarcato,
      ed un altro naturale e composto<note n="a" place="bottom">L’attore si valeva di tal maschera
       volgendosi al popolo da quel lato che secondo il progresso dell’azione richiedeva ora sdegno
       e turbamento ora dolcezza e serenità. <quote><hi rend="i">Pater ille</hi><seg type="exquote">
         (così la descrisse Quintiliano <hi rend="i">Instit. Orat.</hi> lib. XI cap. 3)</seg>
        <hi rend="i">cujus praecipuae partes sunt, quia interim concitatus, interim lenis est,
         altero erecto, altero composito est supercilio; atque id ostendere maxime latus actoribus
         moris est quod cum iis, quas agunt, partibus congruat.</hi></quote> Con tale meschino
       artifizio ajustavansi gli antichi attori per esprimere col volto i movimenti dell’animo, che
       senza la maschera avrebbero mirabilmente dipinto nel sembiante naturale. Di questa maschera
       fanno parimente menzione <hi rend="i">Polluce</hi>, e <hi rend="i">Boindin</hi> in una
       memoria consegnata all’Accademia delle Belle Lettere di Parigi, e Metastasio nel capitolo V
        dell’<hi rend="i">Estratto della Poetica di Aristotile</hi>.</note>; di <pb n="209"
       xml:id="p209"/>giovani diversi, del bruno, del ricciuto, dell’appassionato, del gioviale, del
      rustico, del minaccevole, del ben costumato; di donne diverse, di matrone, di più di una
      ruffiana, di due false vergini, della meretrice magnifica, della nobile, della coronata, di
      quella che portava l’acconciatura de’ capelli che terminava in una punta; in fine di varii
      servi, soldati, mercatanti, eroi, numi, e di altre mentovate nell’<hi rend="i">Onomastico</hi>
      di Giulio Polluce nel libro IV, capo 20. E di questa naturale imitazione della maschera
      approfittandosi Nerone, si compiacque, allorchè cantava, di fare nelle maschere ritrarre il
      proprio volto e quello di <pb n="210" xml:id="p210"/>Sabina e di altre dame, come leggesi
      nelle opere di Suetonio e di Sifilino.</p>
     <p>Finalmente, oltre all’imitare e coprire L’attore, erano le antiche maschere necessarie per
      altro uso. Lungo tempo in Grecia e in Italia si diedero gli spettacoli scenici in teatri
      aperti e senza tetto in piazze spaziosissime, dove la voce naturale degli attori dissipata per
      l’aria aperta male avrebbe soddisfatto al gran concorso senza un mezzo artificiale di
      communicarla e distenderla. Per la qual cosa al tempo stesso che colla maschera copiavansi gli
      altrui sembianti, si cercò di farla servire per una specie di tromba da spingere oltre la
      voce, e perciò la facevano capace di coprire il capo tutto, non già il solo volto, affinchè
      raccolto ne uscisse il siato, e producesse un’articolazione piena chiara e sonora<note n="a"
       place="bottom">Si vegga il notissimo passo di Aulo Gellio nel libro V, cap. 7.</note>. Nè poi
      questa maschera di <pb n="211" xml:id="p211"/>tutto il capo rimase inutile allorchè si
      costruirono i teatri chiusi, come quelli di Corinto e di Atene fatti a spese di Erode Attico,
      e gli altri de’ Romani; poichè in quel tempo ancora l’uditorio rimaneva allo scoperto, e que’
      teatri erano così vasti e magnifici che potevano agiatamente contenere quale venti, quale
      trenta e quale quarantamila persone; per non parlare di quello di M. Scauro capace di
      ottantamila. Fu perciò necessario che quella grande maschera di tutto il capo che portava la
      voce in gran distanza, fosse accompagnata dal rimanente del vestito in guisa che ingrossando
      l’attore e facendone una figura gigantesca lo rendesse visibile agli ultimi spettatori. Nè
      questa figura colossale noceva all’illusione; perchè se da vicino appariva mostruosa, veduta
      in lontananza riducevasi alla giusta proporzione di uomo regolare, appunto come avviene alle
      grandi figure del Correggio nella cupola del Duomo di Parma.</p>
     <p>La maschera dunque presso gli <pb n="212" xml:id="p212"/>antichi servì per occultare il
      volto dell’attore, per imitare quello del personaggio rappresentato e per ajutar la voce; nè
      mai nelle tragedie e commedie si adoperò per eccitare il riso colla stravaganza, come s’intonò
      parecchi anni sono dalle scene, e per le stampe dall’abate Pietro Chiari in Venezia, ed in
      altre città Italiane.</p>
    </div2>
    <div2 type="chapter" xml:id="libro-1_capo-17">
     <head type="sur">CAPO XVII ultimo. </head>
     <head type="main"><hi rend="i">Teatro Materiale, ove de’ più rinomati Teatri, e della
       condizione degli Attori Greci.</hi></head>
     <p>Poichè sul teatro Greco οιδικῶ, <hi rend="i">formale</hi>, preso come spettacolo abbiamo in
      grazia della gioventù ragionato a sufficienza, non increscerà per diletto ed erudizione,
      quando per altro non fosse, formarsi di esso una meno confusa idea, considerandone la
      struttura ιλικην, <hi rend="i">materiale</hi>.</p>
     <p>Copiose ricerche intorno al teatro materiale degli antichi trova nsi sparse <pb n="213"
       xml:id="p213"/>nelle opere degli eruditi<note n="a" place="bottom">Trovansene ne’ libri
        dell’<hi rend="i">Architettura</hi> di Vitruvio; nel Gallucei della <hi rend="i">Tragedia, e
        Commedia</hi>; nel Calliachio de’ <hi rend="i">Giuochi Scenici;</hi> nel Mazzocchi dell’<hi
        rend="i">Anfiteatro e Teatro Campano</hi>; nel Bulengero del <hi rend="i">Teatro;</hi> nel
       Dizionario del Pitisco; nel tomo VI del Quadrio; nel Cavalier Fontana dell’<hi rend="i"
        >Anfiteatro Flavio;</hi> nella dissertazione del <hi rend="i">Boindin</hi> inserita nel
       tomo I delle <hi rend="i">Memorie dell’Accademia delle Iscrizioni e Belle Lettere di
        Parigi.</hi></note>. Tuttavolta recheremo quì alcune delle notizie più curiose e necessarie
      all’intelligenza degli scrittori.</p>
     <p>Riguardando all’origine degli spettacoli, il nome di <hi rend="i">Teatro</hi> che da
      τεαομαι, <hi rend="i">intueor</hi>, ebbe l’edifizio ove si rappresentavano, e che da
      Cassiodoro nell’epistola scritta dal re Teodorico a Simmaco (lib. IV, ep. 51 <hi rend="i"
       >Variarum</hi>) fu tradotto <hi rend="i">Visorium</hi>, è più moderno di quello di <hi
       rend="i">Scena</hi> che si diede al luogo delle prime rappresentazioni. È noto che scena
      deriva da Σκεας <hi rend="i">umbra</hi>, per quell’ombra che formavano i rami <pb n="214"
       xml:id="p214"/>e le fronde soprapposte ai tabernacoli, o alle tende fatte di tela, di lana, o
      di pelli per difendere gli attori dal Sole e dalle piogge prima che essi fossero ammessi a
      rappresentare in città. I noti carri di Tespi menati d’uno in altro luogo dovettero essere una
      specie di tenda portatile che prontamente si rassettava alle occorrenze ad imitazione del
      primo semplice apparato campestre.</p>
     <p>Passato lo spettacolo tragico in Atene a’ tempi di Frinico e de’ suoi coetanei, si eresse
      estemporaneamente nelle grandi piazze un tavolato con scene formate degli alberi; nè si pensò
      a migliorarle se non dopo che in tempo del tragico Pratina quelle male accozzate tavole
      cedendo al peso, forse con danno degli attori e spettatori, convenne inalzare un edifizio più
      solido. Agatarco celebre architetto da noi altrove mentovato, colla direzione di Eschilo<note
       n="a" place="bottom">Vitruvio nella prefazione al libro VII.</note>, costruì in Atene il
      primo <pb n="215" xml:id="p215"/>teatro. Un altro più famoso tutto di marmo dedicato a Bacco
      se ne alzò dal chiaro architetto Filone 330 anni prima dell’era Cristiana, del quale insino ad
      oggi veggonsi gli avanzi<note n="a" place="bottom"><hi rend="i">Spon</hi> nel <hi rend="i"
        >Viaggio d’Italia, di Dalmazia, di Grecia e del Levante</hi> tom. IV pag. 02 e seg.</note>.
      Vastissimo secondo Pausania fu il teatro edificato dagli Arcadi in Megalopoli. Policleto ne
      architettò uno in Epidauro, che sorpassò in vaghezza e in proporzione gli altri teatri Greci.
      Delo presenta a’ nostri giorni ancora nel pendio di una collina a cui si appoggia, e intorno a
      trecento passi lontano dal mare, che riguarda la punta del gran <hi rend="i">Rematiari</hi>,
      qualche reliquia di un bel teatro di marmo, il cui diametro preso con tutta la profondità
      degli scaglioni, è di 250 piedi, e la periferia di 500<note n="b" place="bottom"><hi rend="i"
        >Tournefort</hi>
       <hi rend="i">Voy. au Lev.</hi> tom. I lett. VI.</note>. Oggi pure si osserva in Samo lo
      spazio che occupava il suo teatro, i cui marmi si <pb n="216" xml:id="p216"/>trasportarono per
      edificarne Cora<note n="a" place="bottom">Lo stesso <hi rend="i">Tournefort</hi> tom. IV,
       lett. X.</note>. Uno de’ più magnifici teatri di marmo dell’Asia Minore era quello di Smirne,
      il quale probabilmente fu il luogo dove bruciarono vivo san Policarpo primo vescovo di quella
      città in età di anni 96 sotto Marco Aurelio o Antonino Pio. I Turchi hanno interamente
      demolito questo teatro, e de’ marmi ritrattine costruito un bellissimo <hi rend="i">Basar</hi>
      o <hi rend="i">Bezestein</hi>, ossia mercato, e un gran <hi rend="i">Caravanserai</hi>, ovvero
      alloggio per le Caravane<note n="b" place="bottom">Il citato Scrittore tomo IV,
       lett. XXII.</note>. Perinto città della Tracia poscia conosciuta sotto il nome di Eraclea in
      modo a Bizanzio vicina che si reputarono entrambe come una città sola, a’ tempi di Filippo il
      Macedone ebbe un teatro di marmo di tale magnificenza che passava per una delle maraviglie del
      mondo. Argo, Tebe, Corinto, Creta, ed altre illustri città Greche vantarono famosi teatri.</p>
     <p><pb n="217" xml:id="p217"/>Considerando, come praticammo nel teatro formale, la Sicilia come
      diramazione della nazione Greca, si vogliono quì rammemorare le reliquie de’ teatri di quell’
      isola. Pregevoli singolarmente si reputano i ruderi esistenti del teatro di Siracusa chiamato
       <hi rend="i">massimo</hi> da Cicerone contra Verre, cui a giudizio di Diodoro Siculo cedeva
      anche il teatro di Agira sua patria, che egli appellò il più bello della Sicilia<note n="a"
       place="bottom"><hi rend="i">Biblioth. Histor.</hi> lib. XVI <hi rend="i">Ne favella</hi>
       anche Plutarco nella <hi rend="i">Vita di Timoleone</hi>, e Giustino parlando di Agatocle nel
       libro XXII.</note>. Leandro Alberti vide nel sito, ove era Acradina e Tica, alcuni pochi
      rottami di tal <hi rend="i">superbo teatro</hi> tagliato nel sasso<note n="b" place="bottom"
        ><hi rend="i">Descrizione della Sicilia</hi>.</note>. Il Conte della Torre Cesare Gaetani ne
      distingue con esattezza maggiore le parti che ne sopravvanzano ed il sito. Vedevasi (dice<note
       n="c" place="bottom"><hi rend="i">Memoria relativa all’antico Teatra ec.</hi></note>) posto
      in parte eminente, donde si scoprivano <pb n="218" xml:id="p218"/>le città di Napoli, Ortigia
      ed Acradina bassa, i due porti, i fiumi, i sonti, i laghi, le campagne adjacenti, ed era
      lavorato e incavato nel macigno naturale. Di figura semicircolare arriva il suo diametro a 40
      canne siciliane, e dagli avanzi chiaramente si scorge che era diviso in tre ordini tagliati da
      otto cunei equidistanti. Nè della scena nè delle colonne e de’ fregi che l’adornavano, rimane
      alcun vestigio. Merita tra le reliquie di questo teatro particolare attenzione il più basso
      scalino della gradinata di mezzo. Vi si erano osservate queste lettere greche <quote>ΚΛΕΟΣ -
       ΠΑΤ - ΦΡΟΝ</quote>, logore e guaste in modo che non si curarono mai. Riescì al lodato Conte
      Gaetani nel 1756 di scoprire nella parte opposta in faccia al levante quest’altre lettere
      belle ed intere <quote>ΒΑΣΙΛΙΣΣΑΣ ΦΙΛΙΣΤΙΔΟΣ, <hi rend="i">Reginae Philistidis</hi></quote>,
      che non improbabilmente potrebbe credersi una regina che dominò in Siracusa al cui tempo forse
      potè edificarsi il <pb n="219" xml:id="p219"/>teatro<note n="a" place="bottom">Il primo a
       pubblicare questa iscrizione fu l’ingegnere militare Andrea Piconati Siracusano, che dal
       nomato Conte Gaetani ebbe la pianta del teatro, per inserirla nel di lui <hi rend="i">Stato
        presente de’ Monumenti antichi Siciliani</hi> del 1767. La rapportò poscia il principe di
       Torremuzza nel 1784 fralle <hi rend="i">Iscrizioni di Sicilia</hi>.</note>. L’esistenza di
      tal regina de’ Siracusani si compruova con un gran numero di medaglie registrate nell’edizioni
      della <hi rend="i">Sicilia Numismatica</hi> fatte dall’<hi rend="i">Agostino</hi>, dal <hi
       rend="i">Mayer</hi>, dall’ <hi rend="i">Avercampio</hi>. Il Gaetani molte ne vide di argento,
      e qualcheduna di rame. Il Torremuzza<note n="b" place="bottom"><hi rend="i">Medaglie antiche
        di Sicilia</hi> 1781.</note> altre ne reca tutte di argento, che rappresentano Filistide in
      varie età, giovanetta, matura, vicino alla vecchiaja, vecchia affatto e rugosa.</p>
     <p>Oltre de’ teatri di Siracusa e di Agira, abbiamo con qualche particolarità rammentato
       altrove<note n="c" place="bottom"><hi rend="i">Vicende della Coltura delle Sicilie</hi>
       tomo I.</note> quelli di <pb n="220" xml:id="p220"/>Palermo, di Agrigento, di Catania, di
      Messina, di Segesta, di Taormina.</p>
     <p>Similmente degni sono di rammentarsi i teatri di Taranto, di Crotone, di Reggio, e di altre
      città della Magna Grecia. Memorabili sopra tutti sono gli antichi teatri di Capua, di Nola di
      Pozzuoli, di Minturno, di Pesto, di Pompei, di Ercolano, di Napoli. Si è pure nella nostra
      citata opera della <hi rend="i">Coltura delle Sicilie</hi> fatta parola del teatro di Venosa
      sacro ad Imeneo secondo l’Antonini, di quello de’ Marsi in Alba Fucense, e di quelli di Baja,
      di Alife e di Sessa.</p>
     <p>Vuolsi dagli eruditi Lancianesi che in Ansano, oggi Lanciano, si eresse un teatro su di un
      colle all’occidente in un trivio non lontano dal tempio di Apollo, che poi verso il 1227 si
      convertì in una chiesa dedicata a Maria Vergine sotto il titolo dell’Assunta. Essi ci
      attestano che in una orazione di mons. Sebastiano Rinaldi, e nelle opere inedite di Giacomo
      Fella e di Pietro Polidoro se ne fa menzione; <pb n="221" xml:id="p221"/>aggiungendo che anche
      nel secolo XVI n’esistevano varii rottami. Tralle ruine di un tempio dedicato, come si crede a
      Bacco, il medesimo Polidoro assicura di aver trovata la seguente iscrizione: </p>
     <quote>
      <p rend="i">Q. Aurelius Mitranus C.F.P.N.</p>
      <p rend="i">Porticum restituit Gradus fecit.</p>
     </quote>
     <p>la qual lapida verisimilmente appartenne ad Ansano.</p>
     <p>Sparta medesima, l’austera Sparta, ebbe un teatro assai magnifico, della cui bellezza
      favellano Pausania e Plutarco nella <hi rend="i">Vita di Agesilao</hi>. In fattinulla parmi
      che si possa aggiungere a ciò che adduce m. <hi rend="i">Guillet</hi><note n="a"
       place="bottom"><hi rend="i">Lacedemone Ancienne et Nouvelle P. II.</hi></note>per confutare
      l’errore del <hi rend="i">Cragio</hi>, il quale ha creduto che gli Spartani mancassero di
      spettacoli scenici, ed ha indotti nel medesimo errore altri scrittori nè volgari. Quel teatro
      i cui vecchi fondamenti si additano presso la tomba di Pausania vincitore de’ Persiani <pb
       n="222" xml:id="p222"/>nella battaglia di Platea, era veramente fatto per gli esercizii
      ginnici; ma vi si facevano anche pubbliche rappresentazioni delle ridicole farse de’ nominati
       <hi rend="i">Dicelisti</hi> spezialmente al secondo giorno delle feste <hi rend="i"
       >Giacintie</hi>, che celebravansi ogni anno nel mese di agosto in Laconia ad onor di Apollo e
      del fanciullo Giacinto da lui amato e per disgrazia ucciso. In Suida troviamo ancora che il
      gramatico Sosibio Spartano compose un trattato sul genere di commedia usato dalla sua nazione.
      Cornelio Nipote nel proemio del suo libro <hi rend="i">degli Uomini insigni</hi> riferisce una
      cosa assai più notabile, cioè che in Isparta ogni vedova quanto si voglia nobile compariva
      sulle scene prezzolata. Il dotto marchese Maffei nel trattato scritto contro le stravaganze
      del p. Concina si maraviglia di ciò che asserì Cornelio, non parendogli probabile che Plutarco
      nel parlare degl’<hi rend="i">Istituti Laconici</hi> avesse tralasciata tale particolarità se
      fosse stata vera. Ma poteva bene esser vera dopo che <pb n="223" xml:id="p223"/>si rallentò
      quel rigore degli statuti di Licurgo, il quale non permise agli Spartani di essere nè anche
      spettatori delle rappresentazioni sceniche. Certo è che a poco a poco s’introdusse in Isparta
      una riforma delle cose stabilite da quel severo legislatore. Certo è pure che dopo
      dell’introduzione del denajo fattovi da Lisandro, insensibilmente gli Spartani e le loro donne
      in particolare si avvezzarono al lusso e a’ piaceri del resto della Grecia. Cornelio Nipote
      afferma con tal franchezza il fatto riferito, scevro di ogni timore di essere smentito da’
      contemporanei, che sembra escludere ogni sospetto suscitato dal Maffei di essersi lasciato
      ingannare da qualche falsa relazione. Da questo medesimo fatto possiamo eziandio rilevare che
      le rappresentazioni Spartane altro non fossero che burlette o mimi; non essendovi esempio in
      Grecia che le donne rappresentassero nelle tragedie e commedie. Le parti femminili, come bene
      osserva il medesimo Maffei, si rappresentavano <pb n="224" xml:id="p224"/>solamente dagli
      uomini; e viene ciò con ispezialità assicurato da Platone, cui rincresceva appunto che gli
      uomini comparissero sulla scena da donne<note n="a" place="bottom"><hi rend="i">De
        Republica</hi> lib. III.</note> Plutarco nella <hi rend="i">Vita di Focione</hi> racconta
      ancora di un tragedo che nell’uscire sul pulpito richiese una maschera degna di una regina e
      un corteggio proporzionato. E nella <hi rend="i">Vita di Silla</hi> mentova pure un certo
      Metrobio attore <hi rend="i">Lisiodo</hi> cioè che rappresentava parti di donne, a differenza
      de’ <hi rend="i">Magodi</hi> che rappresentavano quelle dell’uno e dell’altro sesso. È
      notissimo poi il passo di Aulo Gellio<note n="b" place="bottom"><hi rend="i">Noct. Attic.</hi>
       lib. VII, cap. 5.</note> intorno all’attore Polo, il quale sostenendo la parte di Elettra
      nella tragedia di Sofocle, in vece delle ceneri di Oreste pose nell’urna quelle di un suo
      figliuolo, ed espresse vivamente il proprio dolore in quello di Elettra. Quanto poi alla
      condizione nobile delle Spartane che <pb n="225" xml:id="p225"/>rappresentavano per prezzo,
      non è da stupirsene; e Cornelio l’adduce appunto per uno degli esempj nella diversità de’
      costumi de’ Greci e de’ Romani. La musica era uno de’ pregi di Epaminonda e di altri uomini
      grandi della Grecia, e la declamazione teatrale vi si esercitava come nobile e degna di ogni
      distinto personaggio. Quasi tutti i poeti scenici erano attori, quando non gli teneva lentani
      dal rappresentare l’età, o alcun difetto personale o la mancanza della voce, come avvenne a
      Sofocle. Frinico era rappresentatore e fu, come vedemmo, creato capitano dagli Ateniesi in
      grazia de’ suoi versi che mostravano la di lui perizia nelle çose belliche. Eschilo musico
      attore e saltatore non meno che poeta, era uno de’ valorosi capitani del suo tempo, e sotto di
      lui godeva la pubblica stima il saltatore Teleste che si segnalò nella rappresentazione de’
       <hi rend="i">Sette a Tebe</hi>. Si è già riferito a qual segno godesse il favore del re
      Archelao e dell’amicizia di Socrate il celebre Euripide. <pb n="226" xml:id="p226"/>L’attore
      Cefisonte che recitava nelle di lui tragedie, era rispettato in Atene e sommamente caro allo
      stesso tragico, nei cui drammi correva romore di avere anche lavorato alcun poco come
      scrittore. Si è veduto similmente quanto fosse pregiato e rispettato Egemone <hi rend="i"
       >parodo</hi>. Eschine celebre oratore fu prima attore teatrale, e si distinse nel
      rappresentare il personaggio di Enomao, benchè non facesse che le terze parti, siccome gli fu
      rimproverato dal suo gran competitore Demostene nell’aringa <hi rend="i">per la Corona</hi>.
      Aristodemo ambasciadore al re Filippo, e Neottolemo tanto da questo principe favorito erano
      poeti ed attori sommamente stimati in Atene, î quali mirabilmente influivano nelle politiche
      deliberazioni, e attraversarono le mire di Demostene. Neottolemo stabilito in Macedonia,
      mentre Filippo si accingeva alla spedizione meditata contro la Persia, e celebrava le nozze di
      Cleopatra di lui figliuola con Alessandro re de’ Molossi, <pb n="227" xml:id="p227"
      />rappresentò un suo componimento intitolato <hi rend="i">Cinira</hi>, di cui Diodoro Siculo
      ci ha conservato un frammento notabile, tradotto o imitato dal chiarissimo Cesarotti<note
       n="a" place="bottom">Nella traduzione di Demostene tomo II, pag. 9.</note> E per finirla in
      grande stima era Satiro celebre attore al quale secondo il racconto di Plutarco dovè Demostene
      tutto il vantaggio che ricavò dalle sue aringhe, avendo da lui appreso ad animarle con azione
      vivace e con tuono decente e alle cose accomodato. Ma veniamo alla struttura del teatro
      Greco.</p>
     <p>La sua figura era rettangola dalla parte che serviva alla rappresentazione, e circolare da
      quella dell’uditorio. Della prima porzione il luogo più elevato e visibilè e quasi la fronte
      dell’edifizio, era la <hi rend="i">Scena</hi>, la quale veniva coperta da un tetto, e
      presentava agli spettatori tre porte, delle quali quella del mezzo dicevasi Βασιλειον, <hi
       rend="i">reale</hi>, e l’una <pb n="228" xml:id="p228"/>e l’altra de’ lati Ξενοδοκειον, <hi
       rend="i">ospitale</hi><note n="a" place="bottom">Giulio Polluce nell’<hi rend="i"
        >Onomastico</hi> lib. IV. cap. 18.</note> Questa scena, a seconda de i drammi che vi si
      esponevano, diveniva <hi rend="i">tragica</hi> mostrando statue colonne e ornati nobili, <hi
       rend="i">comica</hi> imitando piazze e finestre di edifizii particolari, e <hi rend="i"
       >satirica</hi> presentando rupi caverne boscaglie. Le decorazioni accennate proprie di
      ciascun genere comparivano al bisogno per mezzo di macchine, le quali secondo Servio<note
       n="b" place="bottom">Nel III libro delle Georgiche di Virgilio.</note> cangiavano l’aspetto
      della scena o col volgere velocemente i tavolati o col ritirarli per togliere dalla vista una
      dipintura e farne comparire un’altra. Nell’alto della scena era ancor situata la macchina
      versatile, dalla quale Giove <hi rend="i">lanciava i suoi fulmini</hi>, come dinota la voce
      Κεραυνοσκοπειον che le diedero<note n="c" place="bottom">Esse perciò si dissero <hi rend="i"
        >ductiles, e versatiles</hi>; e forse a tal uso era destinata la machina chiamata Εξοστρα ed
       altrimente Εννυκλημα da Esichio e da Polluce nel lib. IV.</note> Dietro della scena era <pb
       n="229" xml:id="p229"/>il Βροντειον, il luogo, in cui con otri ripieni di selci che si
      agitavano, <hi rend="i">imitavasi lo strepito de’ tuoni.</hi> Anche al di dietro era il <hi
       rend="i">Coragio</hi> che oggi si direbbe la <hi rend="i">guardarobe del coro</hi>,
      serbandovisi quanto faceva d’uopo alla rappresentazione. Il luogo spazioso e libero posto
      innanzi alle porte della scena, secondo Isidoro e Diomede, chiamavasi <hi rend="i"
       >Proscenio</hi>, nel cui mezzo benchè alquanto più basso alzavasi il <hi rend="i"
       >Pulpito</hi> che dicevasi Λογειον, dove recitavano gli attori tragici e comici e i <hi
       rend="i">planipedi</hi>, ovvero mimi che non usavano nè coturni nè socchi. Al di sotto del
      pulpito e nel bel mezzo del teatro era l’<hi rend="i">orchestra</hi> destinata al canto e ai
      movimenti compassati del Coro, la quale cosi chiamavasi dal <hi rend="i">saltare</hi>, dal
      verbo ορχεομαι, <hi rend="i">salto</hi>. Vedevasi in essa un luogo particolare chiamato Θυμελη
       <pb n="230" xml:id="p230"/>che secondo Polluce, non era già il pulpito descritto, come
      scrisse Calliachio, ma sì bene una specie di <hi rend="i">ara</hi> o <hi rend="i"
       >tribunale</hi> che si occupava da’ musici e da’ ballerini.</p>
     <p>Un semicircolo col suo diametro comprendeva la parte del teatro occupata dagli spettatori.
      In essa seguendo la circonferenza si elevava dal basso all’alto una continua scalinata. Veniva
      questa interrotta da tre piccioli piani formati da scaglioni più spaziosi degli altri, i quali
      facevano la figura di fasce, e da Vitruvio chiamaronsi <hi rend="i">Precinzioni</hi><note
       n="a" place="bottom"><hi rend="i">Archit.</hi> lib. V, cap. 3.</note>, e da’ Greci διαζωματα.
      Facevansi in’queste varii <hi rend="i">aditi</hi>, entrate, o porte che dall’introdurre il
      popolo si dissero da’ Latini <hi rend="i">Vomitoria</hi>, o anche <hi rend="i">Vomitaria</hi>,
      come scrisse l’immortale Mazzocchi; e a questi aditi si ascendeva per gradi anteriori. <hi
       rend="i">Via, itinera, o scalaria</hi> dicevansi alcune scalinate più anguste fatte non per
      sedere <pb n="231" xml:id="p231"/>ma per montare ai rispettivi ounei. Ogni coppia di queste
      picciole scalinate conteneva uno spazio, che dall’andarsi sempre ristringendo nel calar giù
      presentava la figura di un cuneo e secondo Giusto Lipsio<note n="a" place="bottom"><hi
        rend="i">De Amphitheatris</hi>.</note> diede il nome agli spartimenti de’ sedili assegnati
      ai diversi ceti degli spettatori. Tutti gli spartimenti erano di modo separati, che gli apici
      degli angoli de’ gradini sarebbero stati toccati da una retta tirata dal primo dell’<hi
       rend="i">ima</hi> all’ultimo scalino della <hi rend="i">summa cavea</hi>; cosa secondo
      l’anzilodato architetto latino ben necessaria in un edifizio teatrale, affinchè la voce possa
      diffondersi senza impedimento. Osserva ancora Vitruvio non essersi senza molto senno per la
      scalinata da’ Greci architetti scelta la figura <hi rend="i">circolare</hi>, ed averne
      gradatamente innalzati e ingranditi i cerchi a misura che si allontanavano dal centro.
      Secondarono così la naturale espansione del suono, <pb n="232" xml:id="p232"/>il quale, non
      come l’acqua percossa forma de’ circoli concentrici in una superficie piana, ma bensì gli
      forma nel mezzo dell’aria in tutti i sensi come in una superficie di una sfera, il cui centro
      è il corpo sonoro. A render poi sempre più chiare e soavi le voci degli attori, immaginarono i
      Greci certi vasi di bronzo chiamati <hi rend="i">echei</hi> artificiosamente lavorati e
      collocati in alcune <hi rend="i">cellette</hi> sotto gli scaglioni. Erano essi fra loro
      accordati con musica ragione in guisa che scossi dalla voce la rimandavano più sonora e
      modulata. Si collocavano a tal fine in un luogo voto rivolti verso la scena e sostenuti da
      cunei ad essi sottoposti perchè non toccassero le pareti. L’ultima gran curva della scalinata
      terminava in un portico che pareggiava l’altezza della scena ed era anche coperto da un tetto,
      rimanendo il resto allo scoperto. Formavano ancora una parte del teatro alcuni grandi portici
      edificati dopo la scena, i quali servivano al popolo per ricoverarsi quando le piogge dirotte
       <pb n="233" xml:id="p233"/>interrompevano la rappresentazione. Adjacenti al teatro facevansi
      pure spaziosi passeggi, ne’ quali il popolo trattenevasi attendendo l’ora prefissa allo
      spettacolo.</p>
     <p>Marmi, bronzi, statue, colonne ed altre preziose reliquie di tanti teatri Greci, a dispetto
      degli anni che gli abbatterono, ne manifestano la solidità e la magnificenza. Non è da
      stupirsene. Gli spettacoli come scuole di destrezza, di valore e d’ingegno formavano una delle
      cure predilette de’ Greci, e tralle prime di queste cure erano i teatrali. Se ne occupavano
      perciò con tutta l’accuratezza i Temistocli e i Pericli per cattarsi la benevolenza popolare.
      Il Demarca principal magistrato Ateniese prendeva a suo carico lo spettacolo; e reputavasi
      impiego così onorifico che Adriano stesso poscia imperadore ne fu decorato. Due splendidi
      campi di onore aperse agl’ingegni la Grecia, l’uno ne’ giuochi Olimpici e l’altro in Atene; e
      nell’uno e nell’altro si gareggiava per la palma drammatica. Quale ardore destar non <pb
       n="234" xml:id="p234"/>doveva ne’ generosì scrittori un’ adunanza composta di quanto avea di
      più cospicuo la dotta Grecia destinata ad assistere al certame e pronta a coronare il
      vincitore! Questa onorata fiamma di gloria, questa <quote><hi rend="i">bella utile
        contesa</hi></quote> così chiamata da Esiodo perchè nulla avea di quella bassa malignità che
      tormenta gl’invidi impostori e gli stimola a perseguitare il merito innocente; questa, dico,
      regnava singolarmente in Atene. Quivi colloco il suo luminoso trono la gloria drammatica; e le
      sceniche contese accadute in sì celebre città vinsero di gran lunga di fama le stesse gare
      Olimpiche. Nelle più sodenni feste di Minerva dette <hi rend="i">Panatenee</hi> e di Bacco
      dette <hi rend="i">Dionisie</hi> famose pel gran concorso de’ Greci aveano luogo gli
      spettacoli scenici. Colui che adessi presedeva, riceveva un presente o sussidio considerabile
      che esauriva L’erario pubblico, e pure non bastava alle spese necessarie. Ne’ Baccanali
      quando, si esponevano a gara le nuove tragedie, preparavansi al popolo in <pb n="235"
       xml:id="p235"/>teatro un gran rinfresco di vivande e di licori, e si facevano correve da più
      parti fontane di vino<note n="a" place="bottom"><hi rend="i">Toureil</hi> sulla Filippica di
       Demostene appresso il Cesarotti Tomo I.</note> Ebbero anco gli Ateniesi alcune leggi <hi
       rend="i">intorno al danajo degli spettacoli</hi>. Il popolo che vi accorreva con estrema
      avidità, soleva azzuffarsi e spargere del sangue per avervi luogo. Or per moderare alquanto sì
      pericoloso concorso, si emanò una legge che niuno potesse sedervi, se non pagava un picciolo
      prezzo fisso a favore de’ fabbricatori del teatro, perchè si rimborsassero della spesa. I
      poveri per questa legge rimanevano esclusi e i ricchi pagando per gli poveri approfittavansi
      di tale occasione per comperarne i voti ed il favore. Pericle in grazia della plebe decretò
      che certo denaro pubblico riserbato per le occorrenze di qualche invasione straniera, si desse
      a’ cittadini in tempo di pace per abilitarli ad assistere agli spettacoli; ed <pb n="236"
       xml:id="p236"/>è questo il danajo chiamato τό θεωρικὸν o sia <hi rend="i">degli
       spettacoli</hi>. Sul cominciar della guerra di Olinto volle Apollodoro fare un decreto che
      questo danajo ritornasse all’uso antico; ma egli fu per ciò accusato e punito con grossa pena
      pecuniaria. Laonde Eubulo cittadino potente e adulatore del popolo promulgò una strana legge,
      cioè che chiunque proponesse di trasportare ad uso di guerra il danajo <hi rend="i"
       >teatrale</hi>, fosse reo di morte<note n="a" place="bottom">Di questa legge parla Demostene
       nella III Filippica.</note> Incredibili erano per conseguenza di tanto ardore e di tanta
      avidità per gli spettacoli, gli applausi le ricchezze, le corone e gli onori che a piena mano
      versavano gli Ateniesi sui poeti che n’erano l’anima e su gli attori che n’erano gli
      organi.</p>
     <p>Qual magnificenza qual concorso qual lusso quali profusioni per un semplice divertimento di
      una repubblica sì picciola in confronto di tanti poderosi <pb n="237" xml:id="p237"/>stati
      moderni arricchiti dalle miniere Americane, ne’ quali sono pure cosi meschini e spregevoli i
      teatri! Ma quella Atene che con tale ardore correva al teatro e fuggiva gli accampamenti, che
      profondeva in quello tanti tesori, e negavagli ai patriotici progetti di Demostene, si
       corruppe<note n="a" place="bottom">Giustino nel libro VI.</note>, rovinò per questo appunto,
      divenne schiava e poi barbara. Se il divertimento non occupa solo una picciola porzione del
      tempo lasciando il rimanente agli affari: se il piacere prende il luogo del dovere; la nazione
      è perduta. Non pertanto dove i costumi mancano di una pubblica scuola teatrale che ammaestri
      il popolo sotto gli occhi di un provvido governo: dove il teatro in cambio di essere scuola
      fomenta le laidezze le goffaggini le assurdità le bassezze i pregiudizii, e resta abbandonato
      dalla gente colta e di gusto: dove la poesia drammatica si trascura, si pospone <pb n="238"
       xml:id="p238"/>alle farse informi, e si avvilisce per le declamazioni degl’imperiti, de’
      pedanti orgogliosi e raggiratori, o de’ filosofi e matematici immaginarii: dove in somma si
      cade nell’eccesso contrario delle repubbliche Greche; ognuno vede che in un popolo così guasto
      si chiudono le cattedre di educazione e di morale che sono le ausiliatrici della legislazione.
      I selvaggi ignorano gli spettacoli scenici: i barbari vanno a ridere in un teatro rozzo e
      goffo, e ne tornano quali vi entrarono; i soli popoli illuminati, consacrando sempre le prime
      cure ai doveri, sanno promuovere la poesia rappresentativa e cangiarla (senza escluderne la
      parte che diletta) in un morale e politico sostegno. Io auguro ad ogni nazione questa bell’
      epoca teatrale.</p>
    </div2>
    <div2 type="chapter" xml:id="libro-1_conchiusione">
     <pb n="239" xml:id="p239"/>
     <head type="sur">CONCHIUSIONE</head>
     <head type="main"><hi rend="i">Dell’antica storia teatrale.</hi></head>
     <p>Tale fu del mondo conosciuto l’antico stato degli spettacoli teatrali. L’utile curiosità
      congiunta al bisogno che si ha di esempli che riscaldino ed alimentino il genio, ne renderà
      sempre accetta la narrazione con gusto e con giudizio particolareggiata, la quale per gradi e
      con sicurezza ammaestra, e la preferirà a certi rapidi abbozzi poetici, pe’ quali si vanno
      scegliendo i colori più vivaci in detrimento della verità istorica, ed a capriccio vi si
      compartono le ombre ed i lumi, e dipignesi d’idea e di maniera per illudere l’occhio e far
      pompa di eloquenza. Eccone intanto i principali lineamenti raccolti in un sol quadro
      somministrati dalla storia verace che nulla vela nel suo corso con maligna reticenza.</p>
     <p>L’uomo da pertutto imitatore da <pb n="240" xml:id="p240"/>pertutto osserva e contraffà i
      suoi simili per natural pendio e per proprio giocondo trattenimento. I Selvaggi di Ulietea,
      anzi di ogni contrada e di ogni tempo, non oltrepassando i balli e i pantomimi accompagnati
      dal canto, danno a divedere al filosofo investigatore in qual distanza dalla coltura essi
      trovinsi. Con più regolate e più magnifiche danze e canzoni i Messicani, quel di Chiapa e di
      Tlascala mostransi più prossimi ad emergere dalle ombre, perchè non lontani dal rinvenir
      l’arte del dramma, indizio sempre di qualche coltura. Cinesi, Tunkinesi, Giapponesi, Giavani,
      culti senza raffinamento, artieri senza delicatezza, naviganti senza coraggio, filosofi quanto
      basta per distinguersi da’ barbari, imitano le umane vicissitudini senza sceverar ne’ loro
      drammi gli evenimenti ridicoli da’ compassionevoli. Più filosofi quei di Cusco giunsero a
      separar le azioni domestiche e le pastorali dalle guerriere ed eroiche. Tutti poi, senza che
      gli uni sapessero degli altri, i popoli sotto la linea o <pb n="241" xml:id="p241"/>nelle
      opposte zone nell’incaminarsi alla coltura s’imbattono nella drammatica, la coltivano colle
      medesime idee generali, favoleggiano da prima in versi, ed hanno sacre rappresentazioni, e
      passano indi a ritrarre la vita civile, ad eccitar ne’ grandi delitti l’orrore e la
      compassione, a schernire e mordere i vizii de’ privati, e ad esser dalla legge richiamati a
      temperar l’amarezza della satira; dal che proviene la bella varietà e delicatezza delle nuove
      favole nate a dilettare ed istruire.</p>
     <p>Fu la Grecia, fu Atene ne’ suoi dì luminosi che passando per tutte le solite fasi della
      drammatica ne fissò l’arte e la forma. Fu Eschilo che oscurando i predecessori Epigene e Tespi
      e Frinico, divenne il padre della tragedia, ed additò il sentiero a chi dovea su di lui stesso
      elevarsi. Grande robusto eroico pieno di brio e di fierezza, apparve talvolta turgido
      impetuoso oscuro, e nonpertanto a traverso di tanti secoli e delle vicende de’ regni, è
      pervenuto <pb n="242" xml:id="p242"/>alla posterità che l’ammira nel <hi rend="i"
       >Prometeo</hi>, ne’ <hi rend="i">Persi</hi>, ne’ <hi rend="i">Sette a Tebe</hi>. Sofocle su
      di lui si forma, rende il proprio stile più grave, più maestoso, più sublime, aggiugne alla
      scena tragica vivacità, decenza, verità e splendidezza, diviene modello a’ posteri più colti
      con <hi rend="i">Edipo</hi>, <hi rend="i">Antigone</hi>, <hi rend="i">Elettra</hi>, <hi
       rend="i">Filottete</hi>. Dove siffatti atleti coglievano palme sì invidiabili, si presenta
      Euripide, ed occupa il raro intatto pregio di parlare al cuore avvivando col più vigoroso
      colorito tutte le interne mozioni che alla compassione appartengono. L’eloquenza la gravità e
      la copia delle sentenze filosofiche caratterizzano lo stile di Euripide. Qualche negligenza
      nell’economia scenica, certo pendio ad apparire eloquente, manifesta che mentre attendeva a
      colorir con vivacità la natura, non lasciava di consigliarsi coll’arte. Ma le <hi rend="i"
       >Ifigenie</hi>, <hi rend="i">Alcestide</hi>, <hi rend="i">le Trojane</hi>, <hi rend="i"
       >Ippolito, Medea</hi>, s’imitano sempre e non si oscurano mai.</p>
     <p>Questi tre rari ingegni spiegavano <pb n="243" xml:id="p243"/>tutta la loro energia nel
      delineare con maestria singolare le umane passioni, nel dipignere con verità e naturalezza i
      costumi, nel trionfare per una inimitabile semplicità di azione, sapendosi per tutto ciò
      egregiamente prevalere della più poetica e più armoniosa delle favelle antiche e moderne, e
      adoperando quasi sempre una molla per la loro nazione efficacissima, cioè la <hi rend="i"
       >forza del fato e l’infallibilità degli oracoli</hi> consacrati dalla religione. Posero essi
      in quel clima la meta alla gloria tragica che spirò pur con essi, ancor prima che la Grecia
      divenisse schiava. </p>
     <p>Fu intanto il Siciliano Epicarmo filosofo pitagorico che diede forma alla commedia, e ne fu
      chiamato il principe. Frinico, Alceo, Cratino, Eupolide ed Aristofane la perfezionarono e la
      rendettero più caustica. La natura del governo Ateniese ispirò a siffatti Greci l’ardita
      commedia <hi rend="i">Antica</hi> allegorica. La poesia di Aristofane da non paragonarsi punto
      con chi maneggiò un’ altra <pb n="244" xml:id="p244"/>specie di commedia<note n="a"
       place="bottom">Ciò non lasciamo di ripetere in ogni occorrenza, perchè osservo che
       cominciando da Plutarco e terminando in Champfort, fu egli comparato e posposto a Menandro, a
       Plauto, a Terenzio, a Moliere. Di grazia si ebbe presente in siffatte comparazioni la
       differenza della commedia greca Antica da quella de’ posteri di Aristofane? quella che
       correva tra Atene emula di Serse e tra quella della Grecia avvilita sotto i Macedoni, o tra
       quella di Roma donna del Mondo noto, o della Francia che noi ammiriamo?</note>, e degna degli
      applausi di una libera fiorente democrazia appunto perchè osò intrepidamente d’innoltrarsi nel
      politico gabinetto, e convertir la scena comica in consiglio di stato, nulla ha di
      rassomigliante nè alla <hi rend="i">Nuova</hi> de’ Latini nè alla moderna commedia. Le <hi
       rend="i">Cereali</hi>, le <hi rend="i">Nuvole</hi>, il <hi rend="i">Pluto</hi>, la <hi
       rend="i">Pace</hi> leggonsi oggi ancora con ammirazione, ed incantarono un popolo principe.
      Di buona fede siamo noi sicuri che a’ di di Aristofane sarebbero state accolte con pari
      effetto da que’ repubblicani baldanzosi e pieni <pb n="245" xml:id="p245"/>sotanto della loro
      potenza e libertà finanche le greche favole, la <hi rend="i">Perintia</hi>, l’<hi rend="i"
       >Andria</hi>, non che le straniere posteriori, l’<hi rend="i">Euclione</hi>, <hi rend="i"
       >l’Eunuco</hi>, gli <hi rend="i">Adelfi</hi>, il <hi rend="i">Misantropo</hi>?</p>
     <p>Alesside illustrò la commedia <hi rend="i">Mezzana</hi> colla grazia e colla vivacità della
      satira senza appressarsi alla soverchia mordacità di Aristofane. Non fu tragico Anassandride,
      come lo reputò lo spagnuolo Andres nel parlar rapidamente di ogni letteratura, ma comico della
      commedia mezzana secondo Ateneo, ed in essa, e non nel teatro tragico, introdusse le
      deflorazioni e le avventure amorose. Egli ne fu anche la vittima; nella stessa guisa che
      Eupolide era stato sacrificato nell’antica al risentimento de’ potenti.</p>
     <p>Per questi gradi passando la Grecia pervenne ad inventare la <hi rend="i">Nuova</hi>
      commedia sorgente della Latina e dell’Italiana del secolo XVI. Domata la greca ferocia col
      timore delle potenze straniere, si avvezzò ad una commedia più discreta, più delicata, la
      quale si <pb n="246" xml:id="p246"/>circoscrisse a dilettare con ritratti generali mascherati
      di modo che lo stesso vizioso deriso, senza riconoscersi nel ritratto, rideva del proprio
      difetto. Dopo il <hi rend="i">Cocalo</hi> ed il <hi rend="i">Pluto</hi> di Aristofane, e le
      favole de i di lui figliuoli vennero ad illustrar questo genere gli Apollodori, i Filemoni,
      Difilo, Demofilo, e più di ogni altro Menandro che divenne la delizia de’ filosofi. E chi
      poteva dopo di lui calzar degnamente il greco borzacchino? Cadde nella Grecia stessa la sua
      bella commedia per rinascere indi nel Lazio mercè dell’ingegno di un Affricano.</p>
     <trailer>Fine del II volume.</trailer>
    </div2>
   </div1>
   <div1 type="appendix" xml:id="errata">
    <pb n="n.p."/>
    <head>[Errata]</head>
    <table>
     <row>
      <cell>ERRORI</cell>
      <cell>CORREZIONI</cell>
     </row>
     <row>
      <cell>Pag. 4</cell>
      <cell>lin. 2 <hi rend="i">Stabeo</hi></cell>
      <cell>Stobeo</cell>
     </row>
     <row>
      <cell>63</cell>
      <cell>lin. ultima eruditismo</cell>
      <cell>eruditissimo</cell>
     </row>
     <row>
      <cell>66</cell>
      <cell>lin. 3 confeguenza</cell>
      <cell>conseguenza</cell>
     </row>
     <row>
      <cell>149</cell>
      <cell>lin. 81 tra’</cell>
      <cell>tra’</cell>
     </row>
     <row>
      <cell>184</cell>
      <cell>lin. 3 artifizlo</cell>
      <cell>artificio</cell>
     </row>
    </table>
    <p rend="center">Nell’elenco degli Associati del tomo I</p>
    <table>
     <row>
      <cell>ERRORI</cell>
      <cell>CORRETTI</cell>
     </row>
     <row>
      <cell>Pag. 231 Valera</cell>
      <cell>Valva</cell>
     </row>
     <row>
      <cell>225 Cacace Cavaliero</cell>
      <cell>Càcace Camillo</cell>
     </row>
     <row>
      <cell>Parisi sig. Nicola)</cell>
      <cell>registrati per errore</cell>
     </row>
     <row>
      <cell>Silva Cav. Gennaro)</cell>
     </row>
    </table>
   </div1>
  </body>
 </text>
</TEI>
